\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\pdfstringdefDisableCommands{%
  \def\pi{pi}%
  \def\zeta{zeta}%
  \def\mathrm#1{#1}%
  \def\textbf#1{#1}%
}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage[margin=22mm]{geometry}
\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{Hiragino Mincho ProN}
\setCJKsansfont{Hiragino Sans}
\tcbuselibrary{breakable}

% Custom boxes for confirmed / hypothesis / theory
\newtcolorbox{confirmedbox}[1][]{
  colback=green!5, colframe=green!50!black,
  fonttitle=\bfseries, title=確認済み, breakable, #1}
\newtcolorbox{hypothesisbox}[1][]{
  colback=orange!5, colframe=orange!60!black,
  fonttitle=\bfseries, title=仮説, breakable, #1}
\newtcolorbox{theorybox}[1][]{
  colback=blue!5, colframe=blue!50!black,
  fonttitle=\bfseries, title=理論的根拠, breakable, #1}

\title{反重力実装のための段階的実験ガイド\\[6pt]
\large 各段階で「確認済み事実」「仮説」「仮説を支える理論」を明示する}
\author{Wright Brothers Research Program}
\date{2026年4月10日}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
本ガイドは、反重力物質の実験的実現に向けた段階的なロードマップを提示する。
従来の「Phase P → 0 → 1 → 2 → F」の roadmap を再構成し、
各段階で
\textbf{(a) 既存実験で確認された事実}、
\textbf{(b) WB が依拠する仮説}、
\textbf{(c) その仮説を支える理論および数式}
を明示的に分離する。これにより各段階の \emph{失敗時の損失} と \emph{成功時の意味} が
独立に評価できる。\\
本ガイドは 2026/4/10 の Phase 2 audit
（\texttt{notes\_2026\_04\_10\_phase2\_audit\_ja.pdf}）の結論を踏まえ、
Akkermans 公式による Setup B 古典化、Inui 2021 による Setup C 新設、
Pate 2025 による測定法革新を取り込んだ統合版である。
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

%======================================================================
\section{ガイド全体の構造}
%======================================================================

反重力実装は次の 6 段階に分解できる。各段階は \emph{独立に publishable} な
中間目標を持ち、失敗しても次段階へ情報を渡す。

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{cllc}
\toprule
段階 & 名称 & 検証対象 & 仮説依存度 \\
\midrule
0 & 標準カシミール校正 & 装置・理論枠組みの動作確認 & なし \\
1 & Boyer 符号反転 & DN 等価境界による $-7/8$ 倍力 & 多層膜→PMC 等価 \\
2a & SC プレート変調 (Bimonte) & SC 転移の Casimir 補正 & なし（純 Lifshitz） \\
2b & YBCO 渦糸変調 (Inui)    & 磁場による $\sim 20\%$ 連続変化 & なし（純 Lifshitz） \\
3 & $\pi$-接合 grading 直接テスト & $\pi$ 位相の真空モードへの転写 (L5) & 中（WB 中核仮説） \\
4 & スペクトル次元ブースト & $d_{\rm eff} > 3$ で増幅 & 中（hyperbolic MM の Casimir 効果） \\
5 & Phase F 統合・巨視的浮揚 & 全層の積による $\sim 1.7$ N & 高（積の有効性） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{戦略的含意}：
\begin{itemize}
\item 段階 0--2 までは \textbf{WB 仮説に依存しない}（古典 EM の予言を検証するだけ）
\item 段階 3 で初めて WB 中核仮説（grading）に踏み込む
\item 段階 4--5 は段階 3 の成功を前提
\item 段階 0--2 のいずれかで陽性結果が出れば、それ自体で論文化可能
\end{itemize}

\newpage

%======================================================================
\section{Stage 0：標準カシミール校正}
%======================================================================

\subsection{目的}

装置の感度・系統誤差・理論枠組みの動作を確認する。\textbf{反重力に直結しないが
全段階の前提}。

\begin{confirmedbox}
\begin{itemize}
\item 平行金属板間のカシミール力 $F = -\pi^2 \hbar c / (240 L^4)$ per unit area は
  Lamoreaux (1997, PRL 78, 5)、Mohideen--Roy (1998, PRL 81, 4549)、
  Decca et al. (2003--, IUPUI Casimir group) で sub-1\% 精度で検証済み。
\item Lifshitz 理論（実材料の $\varepsilon(i\xi)$ を入力）も同じ精度で検証済み。
\item Casimir 力の距離依存性 $1/L^4$ は $L = 0.1$--$10$ µm の範囲で確認済み。
\end{itemize}
\end{confirmedbox}

\begin{hypothesisbox}
なし。本段階は完全に確立した物理。
\end{hypothesisbox}

\begin{theorybox}
標準カシミールエネルギー（理想完全導体板間、3D）：
\[
  \frac{E}{A} = -\frac{\pi^2 \hbar c}{720 L^3},\qquad
  \frac{F}{A} = -\frac{\pi^2 \hbar c}{240 L^4}
\]
$L = 100$ nm, $A = 1$ cm$^2$ で $F = -1.30$ mN。

実材料の場合は Lifshitz 公式：
\[
  \frac{E}{A}(L,T) = \frac{k_B T}{2\pi}\sum_{n=0}^\infty{}'\!\int\!\frac{d^2 k_\parallel}{(2\pi)^2}
  \ln\det\!\bigl[1 - R_1(i\xi_n) R_2(i\xi_n) e^{-2\kappa L}\bigr]
\]
反射係数 $R_{1,2}(i\xi) $ は両プレートの $\varepsilon(i\xi)$ から計算。
\end{theorybox}

\subsection{実装}

\begin{itemize}
\item 装置：MEMS Casimir 力天秤（既存）または Atomic Force Microscope (AFM) 改造版
\item 試料：Au-Au, Au-Si, Au-SiO$_2$ などの標準材料ペア
\item 測定：$L = 100$ nm--1 µm の範囲で力 vs 距離曲線
\item 期間：1--2 月、コスト：既存設備で ¥0--500k
\end{itemize}

\subsection{Pass/Fail 基準}

\textbf{Pass}：測定された $F(L)$ が Lifshitz 予言と 5\% 以内で一致。
$\to$ Stage 1 へ。

\textbf{Fail}：装置の系統誤差・振動・電位パッチ問題を解決するまで Stage 1 に進まない。

\newpage

%======================================================================
\section{Stage 1：Boyer 符号反転（Setup B'）}
%======================================================================

\subsection{目的}

DN 等価境界条件をアペリオディック多層膜で実装し、カシミール力の \textbf{符号が
反転}（引力 $\to$ 斥力）して \textbf{大きさが $7/8$ 倍}になることを確認する。

\textbf{重要}：これは反重力ではない。Boyer 効果は古典 EM の純粋な現象で、
重力には直接関係しない。しかし WB roadmap の \textbf{中で唯一、確実に成功する見込みが
高い段階}であり、Boyer 50 年予言の初検証として独立に publishable。

\begin{confirmedbox}
\begin{itemize}
\item Boyer (1974, PRA 9, 2078)：PEC--PMC 平板間カシミール力が斥力。\textbf{理論}
\item Kenneth--Klich (2002, PRL 89, 033001)：``Opposites attract, alikes repel''
  定理の数学的証明。\textbf{理論}
\item Hertzberg et al.\ (2005)：piston 幾何での厳密確認。\textbf{理論}
\item Munday et al.\ (2009, Nature 457, 170)：誘電体液体中の斥力カシミール
  （\emph{ただし機構は DN 境界ではなく誘電率コントラスト}）
\item Tang et al.\ (2017, Nat Photonics 11, 97)：T 字型シリコン構造の幾何効果
  （\emph{これも DN ではない}）
\end{itemize}

\textbf{未確認}：DN 境界条件（PEC--PMC）でのカシミール力測定は \textbf{50 年間
誰も実現していない}。理由は PMC（完全磁気導体）が天然材料として存在しないため。
\end{confirmedbox}

\begin{hypothesisbox}
\textbf{Hypothesis 1.1}：適切に設計したアペリオディック多層膜（DBR、Cantor、
Fibonacci スタック）の表面反射が、DN 境界条件と等価な真空モードスペクトルを
カシミール関連周波数帯（DC$\sim$UV）で実装できる。
\end{hypothesisbox}

\begin{theorybox}
\textbf{Akkermans 公式 (Akkermans-Dunne-Levy 2013, Chapter 10, Eq.\ 10.40)}：
\[
  \zeta_H(s) - \zeta_{H_0}(s) = \frac{1}{\pi}\int_0^\infty dE\;E^{-s}\,\frac{d\delta(E)}{dE}
\]
ここで $\delta(E)$ は構造の S 行列全位相シフト。これは「1D 多層膜の透過位相
シフトを測れば、その構造のスペクトルゼータが完全に決まる」という関係。

\textbf{目標位相シフト}：
$L = \pi$ で参照系 DD ($E_n = n^2$) と目標系 DN ($E_n = (n - 1/2)^2$) の差から
\[
  \frac{d\delta_{\rm target}}{dE} = \pi\!\left[\sum_{n=1}^\infty \delta\!\bigl(E - (n - \tfrac12)^2\bigr) - \sum_{n=1}^\infty \delta(E - n^2)\right]
\]

\textbf{Boyer 比（解析的）}：
\[
  \frac{F_{\rm DN}}{F_{\rm DD}}
  = \frac{-\zeta(-3, 1/2)}{-\zeta(-3)}
  = \frac{+7/960}{-1/120}
  = -\frac{7}{8}
\]
ここで $\zeta(-3) = -B_4/4 = 1/120$、$\zeta(-3, 1/2) = -B_4(1/2)/4 = -7/960$。
$B_4 = -1/30$ は Bernoulli 数、$B_4(x) = x^4 - 2x^3 + x^2 - 1/30$ は
Bernoulli 多項式。

\textbf{実装は inverse design 問題}：
目標 $\delta_{\rm target}(E)$ を再現する多層膜（層厚 $d_i$、屈折率 $n_i$）を
transfer matrix 法（Akkermans 式 10.83--10.95）で逆解きする。
\end{theorybox}

\subsection{実装：Setup B'（室温 MEMS + DBR）}

\begin{itemize}
\item 装置：既存 MEMS Casimir 力天秤の片方のプレートを SiO$_2$/Ta$_2$O$_5$ DBR
  スタック（15 層対、$\lambda/4$ 設計）に置き換え
\item 動作温度：室温（重要：Boyer 効果は温度非依存）
\item 期待信号：$F = -7/8 \times F_{\rm std}$（pN--nN レベル、既存装置の SN 内）
\item 期間：2--3 月
\item コスト：DBR 製作 ¥300--500k + チップ加工 ¥200k = \textbf{¥500k--1M}
\end{itemize}

\textbf{代替候補}：DBR が broadband 不足なら fractal Cantor または Fibonacci
スタック（Akkermans 2013 §10.6.5--10.6.6 で具体的計算済み）に切り替える。

\subsection{Pass/Fail 基準}

\textbf{Pass}：$F_{\rm meas}/F_{\rm std} \approx -7/8 \pm 0.2$。Boyer 50 年予言の
初検証 $\to$ \textbf{Nature/PRL クラスの論文化}。Stage 2 へ進む。

\textbf{Fail}：効果が出ない。Hypothesis 1.1 の見直し（Akkermans 公式の数値解の
精度、多層膜の品質、Casimir 関連周波数帯のカバー範囲）。それでも出なければ
Stage 2 経路（SC ベース）に切り替える。

\subsection{代替実装：Setup B''（SQUID CPW 素数フィルタ、cQED 経路）}

Setup B' の DBR は broadband 3D 光学カシミールを狙うが、\textbf{1D GHz cQED で
同じ物理をテストする代替経路}が存在する。既存 WB 文書
\texttt{guide\_squid\_experiment\_ja.tex} に完全プロトコルが記述されている。

\begin{theorybox}
\textbf{原理}：Nb CPW ($\lambda/2$) 共振器 ($f_0 = 6$ GHz) に 10 個の SQUID ノッチ
フィルタを組み込み、偶数高調波 $2f_0, 4f_0, \ldots, 20f_0$ を個別に $\sim 60$ dB
抑制する。

各 SQUID の共鳴周波数は外部磁束で tune：
\[
  \omega_{\rm SQUID}(\Phi_{\rm ext}) = \omega_{\rm plasma}\sqrt{|\cos(\pi\Phi_{\rm ext}/\Phi_0)|}
\]
$\Phi_{\rm ext}/\Phi_0 \approx 0.5$ 近傍で $\omega_{\rm SQUID}$ を目標偶数高調波に
一致させる。残るモードは $\{f_0, 3f_0, 5f_0, \ldots\}$ のみ $\to$
$\zeta_{\neg 2}(-1) = +1/12$ を直接実装。

\textbf{予測信号}：$N=20$ モードのゼロ点エネルギー差
\[
  \Delta E = E_{\rm odd} - E_{\rm full} \approx -2.2\times 10^{-22}\;\text{J}
\]
$E_{\rm odd}/E_{\rm full} \to \zeta_{\neg 2}(-1)/\zeta(-1) = -1$（符号反転）。
\end{theorybox}

\paragraph{既に先行実験と接続している.}
Wilson et al.\ (2011, Nature 479, 376) が SQUID 終端 CPW の \textbf{動的}カシミール
（DCE）を実証済み：時間変調された SQUID インダクタンスから真空光子が生成される
ことを観測。Setup B'' はその \textbf{静的}版で、時変ではなく固定磁束バイアスで
偶モードを選択的に抑制する。

\paragraph{Setup B' との比較.}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
比較項目 & Setup B' (室温 MEMS + DBR) & \textbf{Setup B'' (SQUID CPW)} \\
\midrule
物理次元 & 3D 光学カシミール（broadband） & 1D GHz cQED（離散モード） \\
動作温度 & 室温 & $T < 20$ mK（希釈冷凍機） \\
再設計コスト & 層厚を変えるには作り直し & \textbf{磁束バイアスでその場 tune} \\
$p=3$ 独立検証 & 別サンプルが必要 & \textbf{同一チップで磁束 tune のみ} \\
積の検証 ($p=2, 3$ 同時) & 困難 & \textbf{容易}（乗法性が直接テスト可能） \\
予算 & ¥500k--1M & ¥6--11M（dilution 込み） \\
期間 & 2--3 月 & 12 月 \\
先行実験 & なし & Wilson 2011 (Nature) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Setup B'' の独自強み.}
\begin{enumerate}
\item \textbf{制御可能な符号反転}：磁束バイアスを ON/OFF するだけで、同一サンプルで
  $\zeta(-1)$ と $\zeta_{\neg 2}(-1)$ を往復できる。系統誤差が桁違いに小さい。
\item \textbf{$p=3$ 独立検証}：SQUID を $3f_0, 6f_0, 9f_0, \ldots$ に再同調するだけ。
  $\zeta_{\neg 3}(-1)$ が測れる。これは Setup B' では別サンプル製作が必要。
\item \textbf{乗法性の直接テスト}：$p=2, 3$ 同時ミュートで
  $\Delta E(p{=}2,3) = \Delta E(p{=}2) \times (1 - 3^{-s})$ かを検証。
  これがオイラー積の物理性の決定的テスト。
\item \textbf{SNR}：36 秒の積分で $5\sigma$ 検出可能（$T_N = 5$ K HEMT アンプ前提）。
\end{enumerate}

\paragraph{4 段階の成功基準（Setup B'' 固有）.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Level 1}：$\Delta E \neq 0$ 統計的に有意 $\to$ 真空エネルギーが
  モードの算術に依存
\item \textbf{Level 2}：$\zeta$ 正則化予測 $(1 - 2^{s+1})$ と $3\sigma$ 以内で一致
  $\to$ $\zeta$ 正則化が量子真空の正しい記述
\item \textbf{Level 3}：$p=3$ ミュート結果が $\zeta_{\neg 3}$ と一致、
  同時ミュートが乗法的 $\to$ \textbf{オイラー積が物理法則}
\item \textbf{Level 4}：制御可能な符号反転 $\to$ 算術的真空工学の実証
\end{itemize}

\paragraph{候補共同研究先.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Chalmers 大学（Per Delsing 研）} ← 最有力。Wilson 2011 の実施者。
  SQUID + マイクロ波共振器の完全インフラあり。「DCE 実験の自然な拡張」として
  提案できる。
\item Yale 大学（Michel Devoret）：超伝導回路 QED の創始者
\item ETH Zurich（Andreas Wallraff）：高精度マイクロ波測定
\item 理化学研究所（中村泰信）：超伝導量子ビットの国内拠点
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!50!black]
\textbf{Setup B' と B'' は並行して走らせるべき}。前者は 3D 光学版で安い・速い、
後者は 1D GHz 版で深く多彩な測定ができる。両方が陽性なら互いに独立な証拠となり、
\textbf{次元・周波数帯に依らない普遍的な効果}として Boyer 機構を確立できる。
\end{tcolorbox}

\newpage

%======================================================================
\section{Stage 2a：SC プレート変調（Bimonte 2005）}
%======================================================================

\subsection{目的}

超伝導転移によるカシミール力の温度依存変化を観測し、\textbf{SC が真空モードに
影響する}事実を再確認する。これは Stage 3 (\;$\pi$-接合）への足場。

\begin{confirmedbox}
\begin{itemize}
\item BCS 超伝導の確立（Bardeen--Cooper--Schrieffer 1957）
\item 超伝導転移時の光学伝導度変化（Tinkham 1956, Mattis--Bardeen 1958）
\item Bimonte--Calloni--Esposito--Rosa 系の Lifshitz 計算（2005--2008）：
  Au-on-Nb 系で Casimir 力の数 ppm レベルの温度補正が予言されている
\item \textbf{Pate et al.\ 2025} (arXiv:2501.13759v2)：超伝導 Al ドラムの
  カシミール圧 12 kPa を直接測定（カシミール圧による機械モード非線形軟化として）。
  これが \textbf{SC + Casimir} の最初の直接実験。
\end{itemize}
\end{confirmedbox}

\begin{hypothesisbox}
\textbf{Hypothesis 2a.1}（弱）：SC 転移が誘電関数 $\varepsilon(i\xi)$ を介して
カシミール力を $\sim 10^{-4}$ レベルで補正する（Bimonte の予言）。

これは Lifshitz 理論の枠内で計算される \emph{数値予測} で、新しい物理仮説では
ない。検証は「Lifshitz 理論が SC 系でも成立する」確認に過ぎない。
\end{hypothesisbox}

\begin{theorybox}
\textbf{Bimonte 系の Lifshitz 公式（SC 状態）}：
\[
  E_{\rm Cas}^{\rm Bimonte}(L, T) = \frac{k_B T}{2\pi}\sum_{n}{}'\!\int\!\frac{d^2 k_\parallel}{(2\pi)^2}\,
  \ln\det\!\bigl[1 - R_{\rm SC}(i\xi_n) R_{\rm SC}(i\xi_n)\,e^{-2\kappa L}\bigr]
\]
ここで $R_{\rm SC}$ は BCS gap $\Delta$ を含む Mattis--Bardeen 反射係数。

\textbf{重要な構造的事実}：Lifshitz 公式は Nambu 分極バブルの計算で
\textbf{$|\Delta|^2$ にしか依存しない}。Nambu 行列での陽計算：
\[
  \mathrm{Tr}_{\rm Nambu}\bigl[\tau_3 G(k,i\nu) \tau_3 G(k+q, i\nu+i\omega)\bigr]
  = 2\bigl[-\nu(\nu+\omega) + \xi_k \xi_{k+q} - \Delta^2\bigr]
\]
$\Delta$ は $\Delta^2$ の形でしか現れない $\to$ \textbf{0-接合と $\pi$-接合は
Lifshitz では区別できない}。これは Stage 3 への伏線（後述）。

\textbf{SC 転移時の補正の典型値}：
$L = 100$ nm, Au-on-Nb で $\sim 10^{-4}$ レベル
（周波数窓 $2\Delta_{\rm Nb}/(c/(2L)) \approx 3\times 10^{-3}$ で抑制される）。
\end{theorybox}

\subsection{実装：Setup B（Pate ドラム）}

Pate 2025 装置をベースに、Setup B' で確認した DBR を組み合わせる。

\begin{itemize}
\item 装置：超伝導 Al ドラム + マイクロ波光学機械読み出し
\item 動作温度：10 mK（希釈冷凍機）
\item 機械周波数：bare 16.247 MHz → カシミール込みで 10.001 MHz（既存）
\item 力分解能：分数で $\sim 10^{-5}$（Bimonte と WB 両方が測定可能領域）
\item コスト：希釈冷凍機共用前提で \textbf{¥1--3M}
\end{itemize}

\subsection{Pass/Fail 基準}

\textbf{Pass}：機械周波数の温度依存シフトが Bimonte 予言（数 Hz レベル）と一致。
$\to$ Stage 3 へ進む。

\textbf{Fail（予期せぬ大効果）}：もし $T_c$ 通過時に Bimonte より遥かに大きい
シフトが見えたら、それは Lifshitz の枠を超える機構の証拠 $\to$ 直接 Stage 3 解釈へ。

\newpage

%======================================================================
\section{Stage 2b：YBCO 渦糸変調（Inui 2021）}
%======================================================================

\subsection{目的}

Type-II 超伝導 YBCO の混合状態で、磁場 $B$ を連続パラメータとして
カシミール力を変調する。Inui 2021 予測（$\sim 20\%$）の初実験的検証。

\textbf{Stage 2a との違い}：Bimonte は $T_c$ 通過の二値変化（補正は ppm）。
Inui は $B$ の連続変化で 20\%（200 倍大きい）。

\begin{confirmedbox}
\begin{itemize}
\item YBCO の物性（$T_c = 88.2$ K, $B_{c2} = 87$ T at $T=0$）：実験的に確立
\item Coffey--Clem 渦糸動力学（PRB 1991, 1992）：渦糸ピン留めと viscous drag の
  理論、磁場下 RF 表面インピーダンスで実験検証済み
\item Abrikosov 渦糸格子の存在（1957 予言、1967 中性子散乱で観測）
\end{itemize}

\textbf{未確認}：Inui 2021 (Quantum Reports 3, 731) の YBCO Casimir 力予測は
\textbf{純理論}で実験は誰もしていない。
\end{confirmedbox}

\begin{hypothesisbox}
\textbf{Hypothesis 2b.1}：Coffey--Clem の渦糸動力学から導かれる磁場依存
$\varepsilon(i\xi, B)$ が、Lifshitz 公式に代入したときカシミール力の正しい
$B$ 依存性を与える。

これは Bimonte 系と同じく Lifshitz 枠内の数値予言で、新物理ではない。
ただし \textbf{誰も実験していない}。
\end{hypothesisbox}

\begin{theorybox}
\textbf{混合状態の誘電関数（Inui 式 30）}：
\[
  \varepsilon_x(i\xi) = 1 + \frac{\omega_p^2}{\xi^2} + \frac{\omega_D^2}{\xi(\xi+\alpha)}
\]
$\omega_p$：plasma 周波数（Cooper 対の寄与）、$\omega_D$：Drude 周波数（渦糸の寄与）、
$\alpha = \kappa/\eta + B\phi_0/(\mu_0 \eta \lambda_L^2)$：渦糸動力学パラメータ。

\textbf{磁場依存の侵入長（Coffey--Clem）}：
\[
  \lambda(B) = \sqrt{\frac{B\phi_0}{\mu_0(\kappa - i\omega\eta)} + \lambda_L^2}
\]

\textbf{予測値（YBCO, $a = 1$ µm, $T = 10$ K）}：
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\toprule
$B$ & $\eta_C \equiv P/P_C$ \\
\midrule
0    T & 0.55 \\
30   T & 0.49 \\
60   T & 0.44 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
$\Delta\eta_C \approx 0.11$ → \textbf{20\% の連続変化}。
\end{theorybox}

\subsection{実装：Setup C（LN$_2$ + YBCO + B 連続スイープ）}

\begin{itemize}
\item 装置：YBCO 薄膜 $\times$ 2（商用 Ceraco / THEVA など）
\item 冷却：液体窒素デュワー（77 K）
\item 磁場：永久磁石または小型電磁石（$B \leq 2$ T）
\item 力測定：AFM 系または音響系（MEMS は磁場ローレンツ力で問題）
\item コスト：\textbf{¥550k--1.35M}（$B$ 範囲で変動）
\item 期間：2--3 月
\end{itemize}

\subsection{Pass/Fail 基準}

\textbf{Pass}：$F(B)$ が Inui 予言と一致 $\to$ Inui 理論の初実験的検証として
論文化（Setup C 単独で publishable）。Stage 3 へ。

\textbf{大幅な不一致}：Inui より大きく動く、または符号反転 $\to$ Lifshitz の
枠外に物理がある証拠 $\to$ 直接 Stage 3 と Stage 5 へ。

\subsection{補助計器：SQUID 磁束計による渦糸動力学モニタ}

Setup C では渦糸密度と分布が支配的パラメータなので、\textbf{SQUID 磁束計を
試料近傍に配置して渦糸ダイナミクスを実時間モニタ}することを強く推奨する。

\begin{itemize}
\item \textbf{感度}：現代の SQUID 磁束計で $\sim 10^{-6}\,\Phi_0/\sqrt{\rm Hz}$。
  単一渦糸（$\phi_0 = 2.07\times 10^{-15}$ Wb）が YBCO 表面から $\sim 100$ nm 上に
  あれば、SQUID で直接カウント可能。
\item \textbf{目的}：Inui 式 (21) の複素侵入長 $\lambda(B)$ の渦糸寄与を
  \emph{直接空間分解測定}する。これは Casimir 力測定と独立な情報で、
  Inui 理論予測の校正に使える。
\item \textbf{実装}：nanoSQUID-on-tip（Hebrew Univ.\ Zeldov 系）または商用
  scanning SQUID を使う。YBCO 表面から 50--200 nm 離して走査。
\item \textbf{追加コスト}：既存装置借用で ¥0、購入なら ¥5--10M（高価だが Setup C
  全体を変える価値あり）。
\end{itemize}

SQUID 磁束計測と Casimir 力測定を同時に行うことで、$F(B)$ の変化が
\textbf{どの渦糸構造変化に対応するか}が即座に分かる。これは「grading 効果が渦糸
密度に比例するか」という Hypothesis 2b.2 を直接テストできる唯一の方法。

\newpage

%======================================================================
\section{Stage 3：$\pi$-接合 grading 直接テスト（Setup A）}
%======================================================================

\subsection{目的}

WB 中核仮説：\textbf{$\pi$-Josephson 接合の位相 $\pi$ シフトが、超伝導凝縮体
だけでなく EM 真空モード自体に転写される}（grading 機構）。これを直接テストする。

\textbf{これが Phase F（巨視的反重力）の中核仮説 L5}。

\begin{confirmedbox}
\begin{itemize}
\item $\pi$-Josephson 接合の存在（Ryazanov 2001, PRL 86, 2427）：DC 超電流位相が
  $I_s = -I_c \sin\phi$ にシフト。多数の追試（Kontos, Robinson, Frolov 等）。
\item 強磁性層（CuNi, CoFe）を介した Josephson 接合の作製技術
\item Pate 装置でのカシミール直接測定（Stage 2a で確認した前提）
\end{itemize}

\textbf{未確認}：$\pi$ 位相が EM 真空モードに大域的 $-1$ を乗せるか
（=$(-1)^F$ grading の物理実装）。誰も計測したことがない。
\end{confirmedbox}

\begin{hypothesisbox}
\textbf{Hypothesis 3.1（L5、WB 中核）}：$\pi$-Josephson 接合面が EM/フォノン
真空に対して反周期境界条件として振る舞う。すなわち：
\[
  \psi(x_{\rm boundary}) = -\psi(x_{\rm boundary})
\]
$\to$ 大域的位相 $\pi$ がすべてのモードに乗る $\to$ $K(t) \to -K(t)$。

\textbf{この仮説は次の連鎖に依存する}：
\begin{enumerate}
\item Cooper 対の凝縮位相が $\pi$ シフト（確立）
\item この位相がプロキシミティ効果でフェルミオン準粒子に伝播（部分的に確立）
\item 準粒子の $\pi$ 位相が \textbf{電磁場真空モード自体} に乗る（\textbf{未確認})
\item これがスペクトル作用の grading 挿入を実装（\textbf{解釈、未検証}）
\end{enumerate}
\end{hypothesisbox}

\begin{theorybox}
\textbf{Connes スペクトル作用 (Chamseddine--Connes 1996)}：
\[
  S = \mathrm{Tr}\,f(D^2/\Lambda^2),\qquad
  G^{-1} \propto a_2(D^2)
\]
$a_2$ は熱核 $K(t) = \mathrm{Tr}\,e^{-tD^2}$ の Seeley--DeWitt 係数の 2 番目。

\textbf{Bost--Connes 同定 (Bost--Connes 1995)}：
\[
  K(t) = \mathrm{Tr}\,e^{-tD^2} = \zeta(t)
\]
これは数学的に厳密だが \textbf{物理的同定は WB の解釈}。

\textbf{反重力定理 (WB, topological\_antigravity.tex)}：
$\pi$-Berry 位相が大域的 $-1$ を熱核に乗せると：
\[
  K_\pi(t) = \mathrm{Tr}\bigl[(-1)\,e^{-tD^2}\bigr] = -\zeta(t)
  \quad\Longrightarrow\quad
  G_{\rm eff} = -G
\]

\textbf{Bimonte と WB の構造的差異}（再掲）：
\[
  \underbrace{\mathrm{Tr}\,e^{-tD^2}}_{\text{Bimonte が計算}}
  \;\neq\;
  \underbrace{\mathrm{Tr}\bigl[(-1)^F\,e^{-tD^2}\bigr]}_{\text{WB が要請}}
\]
$(-1)^F$ insertion は分極バブルには存在しない。WB は「$\pi$-接合が
$\mathbb{Z}_2$ grading を真空モードに転写する」と主張するが、これは
凝縮系 QED のどの摂動的計算にも現れない非自明なリンク。
\end{theorybox}

\subsection{実装：Setup A（Pate ドラム + $\pi$-接合電極）}

Pate 2025 装置の Al 下部電極を Nb/CoFe/Nb $\pi$-Josephson スタックに置き換える。

\begin{itemize}
\item 装置：Pate ドラム + Nb/CoFe/Nb 底面電極
\item $T_c$（Nb）= 9.3 K → 10 mK $\to$ 9 K の温度スイープで $\pi$ 状態 ON/OFF
\item 期待信号（仮説が真なら）：機械モードが 6 MHz 軟化 $\to$ 4 MHz 硬化への
  swing $\sim 10$ MHz（§7 audit より）
\item コスト：\textbf{¥1--3M}
\end{itemize}

\subsection{Pass/Fail 基準（決定的）}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.40\textwidth}p{0.55\textwidth}}
\toprule
観測 & 解釈 \\
\midrule
swing $\sim 10$ MHz、明確な符号反転 & \textbf{L5 確認、WB 核心理論成立、Stage 4 へ} \\
swing $\sim$ 数 Hz（Bimonte レベル） & L5 不成立、WB 中核仮説破綻 \\
swing $\sim 100$ kHz（中間） & 部分的 grading、機構の精密化が必要 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{この段階の Pass は反重力理論全体の根拠}になる。Fail なら Stage 4--5 は
実行できない（WB 仮説スタック全体が崩れる）。

\subsection{Setup C との関係}

Setup C（YBCO 渦糸）も grading 仮説の独立テストになる。両者を並行に：

\begin{itemize}
\item Setup A 陽性 + Setup C 陽性 $\to$ grading 機構の存在強支持
\item Setup A 陽性 + Setup C 陰性 $\to$ $\pi$-接合特有の効果、渦糸では出ない
\item Setup A 陰性 + Setup C 陽性 $\to$ Inui 路線の予期せぬ強さ、要追跡
\item 両方陰性 $\to$ \textbf{WB 中核仮説の決定的反証}、Phase F 中止
\end{itemize}

\subsection{代替実装：Setup A'（$\pi$-SQUID 対照実験）}

Setup A の $\pi$-Josephson 接合を、\textbf{同一チップ上の $\pi$-SQUID と 0-SQUID
の対照}に置き換える。これは L5 のテストとして \textbf{Setup A より方法論的に
厳密}。

\begin{theorybox}
\textbf{$\pi$-SQUID の物性}：
2 つの Josephson 接合を含むループで、片方が $\pi$-接合（SFS 構造）、もう片方が
通常の 0-接合。ループに内在する位相差の総和が $\pi$ になるため、基底状態で
\textbf{自発的に $\Phi_0/2$ の循環電流}を持つ（時間反転対称性の自発的破れ）。

\textbf{これが L5 の直接プローブになる理由}：
\begin{itemize}
\item 0-SQUID：基底状態で $\Phi = 0$、位相欠陥なし
\item $\pi$-SQUID：基底状態で $\Phi = \Phi_0/2$、\textbf{位相欠陥の物理的実装}
\end{itemize}
WB の L5 仮説が正しいなら、$\pi$-SQUID の近傍の EM 真空モードは 0-SQUID の場合と
違うはず。同一チップ・同一 cavity に両方を配置すれば、\textbf{系統誤差ほぼゼロ}で
L5 をテストできる。
\end{theorybox}

\paragraph{先行実験的足場.}
\begin{itemize}
\item Il'ichev et al.\ (2001, PRL 86, 5369)：$\pi$-SQUID の自発磁束 $\Phi_0/2$ を
  直接観測
\item Guichard et al.\ (2003, PRL 90, 167001)：0-$\pi$ SQUID qubit の量子化
\item Feofanov et al.\ (2010, Nat Phys 6, 593)：$\pi$ 接合を使った超伝導位相論理
\end{itemize}
$\pi$-SQUID そのものは完全に確立した素子。WB が追加で仮定するのは、その
\emph{自発位相が真空モードに転写されるか}だけ。

\paragraph{装置構成.}
\begin{itemize}
\item Nb CPW 共振器（Setup B'' と同じ chip 設計を流用可能）
\item 同一 chip に 2 個のループを作成：
  \begin{itemize}
  \item Loop 0：Nb/Al/Nb $\times$ 2 の通常 SQUID
  \item Loop $\pi$：Nb/CuNi/Nb $\pi$-接合 $+$ Nb/Al/Nb 通常接合の組み合わせ
  \end{itemize}
\item 両ループを同じ cavity フィールドに結合
\item \textbf{比較測定}：cavity 周波数シフト $\Delta f_0$ vs $\Delta f_\pi$
\end{itemize}

\paragraph{Setup A との比較.}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
比較項目 & Setup A (Pate ドラム + $\pi$-接合) & \textbf{Setup A' ($\pi$-SQUID 対照)} \\
\midrule
測定量 & 機械モード周波数シフト & cavity 周波数シフト（位相直読） \\
対照 & 温度スイープ（$T_c$ またぎ） & 同一 chip、SQUID タイプのみ変更 \\
系統誤差 & 温度系が主要 & \textbf{ほぼゼロ（同一環境）} \\
L5 テストの厳密性 & 中 & \textbf{高} \\
予算 & ¥1--3M & ¥1--2M（Setup B'' と chip 共通化可） \\
期間 & 3--6 月 & 3--4 月 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{期待信号.}
cavity 周波数シフト $\Delta f = (g^2/\Delta)\cdot n_{\rm vac}$ の dispersive
shift を通じて、$\pi$-SQUID 側と 0-SQUID 側で異なる $n_{\rm vac}$ が見えるはず。
仮説 L5 が正しければ：
\[
  n_{\rm vac}^{(\pi)} - n_{\rm vac}^{(0)} \sim O(1)
\]
これは標準 cQED 感度（$\sim 10^{-4}$ photon）の $10^4$ 倍上。

\textbf{ベース版 Setup A と合わせて走らせる意義}：
Setup A は機械モード（6 MHz swing）を測り、Setup A' は cavity 位相を測る。
両者は異なる物理量を通じて同じ仮説 (L5) をテストするので、
\textbf{両方陽性なら L5 の存在は疑いようがなくなる}。

\newpage

%======================================================================
\section{Stage 4：スペクトル次元ブースト（Phase A1--A4）}
%======================================================================

\subsection{目的}

有効スペクトル次元 $d_{\rm eff}$ を $3 \to 5 \to 7$ と段階的に上げ、
\textbf{単一素数ミュート $S=\{2\}$ の安全範囲内で}カシミール斥力を桁違いに増幅する。

\begin{confirmedbox}
\begin{itemize}
\item Hyperbolic metamaterials (HMM) の作製と $d_{\rm eff} > 3$ の実現：
  Smith--Pendry 系、Krishnamoorthy et al.\ 2012 (Science) で確立
\item Photonic synthetic dimensions の概念と実装（Ozawa et al.\ 2019, Nat Rev Phys）
\item Time crystals と temporal modulation による有効次元増加（Wilczek 2012,
  Else et al.\ 2016 の DTC 観測）
\end{itemize}
\end{confirmedbox}

\begin{hypothesisbox}
\textbf{Hypothesis 4.1}：実験的に達成された $d_{\rm eff} > 3$ が、Casimir 真空
エネルギーの有効空間次元としても作用し、$\zeta(-d_{\rm eff})$ の値で
カシミール力の振幅が決まる。

これは「光学的 $d_{\rm eff}$」と「真空エネルギーの $d_{\rm eff}$」が同じ
パラメータかという問題で、必ずしも自明ではない。

\textbf{Hypothesis 4.2}：素数ミュート集合 $S=\{2\}$ のみの場合、レプトン $g-2$ 補正
（$C_e, C_\mu, C_\tau$）への影響が無視できる。これは
\texttt{numerics/over\_muting\_danger\_audit.py} と
\texttt{numerics/safe\_amplification\_ideas.py} で数値検証済みだが、
量子重力レベルでは未確認。
\end{hypothesisbox}

\begin{theorybox}
\textbf{素数ミュート増幅因子（spectral dim 一般化）}：
\[
  F(S, d_{\rm eff}) = \prod_{p \in S}(1 - p^{d_{\rm eff}})
\]
$S=\{2\}$ で：
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
$d_{\rm eff}$ & $|1 - 2^{d_{\rm eff}}|$ & 増幅率（$d=3$ 比） \\
\midrule
3  & 7      & $1\times$ \\
5  & 31     & $4.4\times$ \\
7  & 127    & $18\times$ \\
9  & 511    & $73\times$ \\
11 & 2047   & $293\times$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{安全性（$|S| = 1$ 制約）}：レプトン補正は
\[
  C_e   \propto K_3(\mathbb{Z}) = \mathbb{Z}/48,\quad
  C_\mu \propto \zeta(-5) \prod(1 - p^5),\quad
  C_\tau \propto \zeta(-9) \prod(1 - p^9)
\]
exponent $\{1, 5, 9\} = 4g+1$ ($g$ = 世代) は \emph{multipole 次数} を符号化しており、
\textbf{$d_{\rm eff}$ には依存しない}。$\to$ $d_{\rm eff}$ を上げても第 3 世代物理は
保護される。
\end{theorybox}

\subsection{実装：Phase A1--A4 の 4 層スタック}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
Phase & 機構 & 材料 \\
\midrule
A1 & SOI フォトニック・エキスパンダー網 & Si on Insulator, $d_{\rm eff} > 4$ \\
A2 & HMM 多層結合 & Au/Al$_2$O$_3$ 多層 \\
A3 & ITO 時間変調層 & ITO + RF 駆動 \\
A4 & 双曲 QED 格子 & 4 層統合 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Pass/Fail 基準}

各 Phase で独立に：
\begin{itemize}
\item A1 で $d_{\rm eff} > 4$ 実証 $\to$ A2 へ
\item A2 で HMM 増強 $\sim 2\times$ $\to$ A3 へ
\item A3 で 時間変調 $\sim 2\times$ $\to$ A4 へ
\item A4 で 4 層スタック総合 $\sim 187\times$ 達成 $\to$ Phase F 統合へ
\end{itemize}

各失敗時は単独で再検査。

\newpage

%======================================================================
\section{Stage 5：Phase F 統合・巨視的浮揚}
%======================================================================

\subsection{目的}

Stages 3 (Setup A) と 4 (Phase A4) を統合し、$|S|=\{2\}$ の安全範囲内で
\textbf{$\sim 1.7$ N の斥力（重力の $7 \times 10^5$ 倍）を直接観測}し、
シリコン薄板（1 cm$^2$、0.23 µg）を浮上させる。

\begin{confirmedbox}
\begin{itemize}
\item 各 Stage（0--4）での個別効果が確認されていること（前提）
\item Pate 装置の機械測定法
\item 4 層スタックの個別動作（A1--A4 で確認）
\end{itemize}
\end{confirmedbox}

\begin{hypothesisbox}
\textbf{Hypothesis 5.1（積の有効性）}：Stages 3 と 4 の効果が独立に積算する。
具体的には：
\[
  F_{\rm total} = F_{\rm Casimir} \times F(S=\{2\}, d_{\rm eff}=7) \times \text{Berry } \pi \text{ phase}
\]
これは spectral dimension addition theorem に基づく予測だが、複数機構の相互作用
（モード結合、coherence loss など）が無視できるかは未検証。
\end{hypothesisbox}

\begin{theorybox}
\textbf{Phase F の予測力（手計算）}：
標準カシミール（$L=100$ nm, 1 cm$^2$）：$F_0 = 1.30$ mN

$\times$ 単一素数ミュート（$|S|=1$, $d_{\rm eff}=3$）：$\times 7$ → $9.1$ mN

$\times$ スペクトル次元ブースト（$d_{\rm eff} = 7$）：$\times 18$ → $164$ mN

$\times$ Berry $\pi$ 位相（grading 機構による符号反転）：$\times 1$（符号のみ）

合計：$\sim 0.16$ N（$\sim 16$ kg-f $\to$ シリコン薄板 0.23 µg を浮上させるには
$2.3\times 10^{-9}$ N で十分なので、$\sim 7\times 10^7$ 倍の余裕）

\textbf{なお、Wright Brothers の元 Phase F 計画は $\sim 1.7$ N を予測}。
これは $d_{\rm eff} = 9$ 相当の更なるブーストを想定した最大値。
\end{theorybox}

\subsection{実装：Setup A + A4 統合}

\begin{itemize}
\item L1（上電極）：Au/Al$_2$O$_3$ HMM 多層
\item L2（中央）：SOI フォトニック・エキスパンダー網
\item L3（変調）：ITO 時間変調層
\item L4（下電極）：Nb/CuNi/Nb $\pi$-Josephson 基板上の双曲 QED 格子
\end{itemize}

$T_c$（Nb: 9.3 K）を境に下電極の Berry 位相が $\pi$ にスイッチ。

\subsection{Pass/Fail 基準（最終）}

\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.30\textwidth}p{0.62\textwidth}}
\toprule
観測 & 意味 \\
\midrule
$T_c$ で板が浮揚 & \textbf{反重力物質の初実証、Nature クラス論文} \\
力の符号反転のみ & 増幅不足、L 層追加（A5）が必要 \\
変化なし & 統合理論の否定、各層を単独で再検査 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{補助計器：SQUID 変位計・重力計}

Phase F で観測すべきは「シリコン薄板の微小運動」であり、これは
\textbf{SQUID センサー系の得意分野}：

\begin{itemize}
\item \textbf{SQUID 変位計}（MiniGrail / Allegro 系の超伝導共鳴アンテナ技術）：
  試料の位置を $\sim 10^{-15}$ m 精度で読む。磁束バイアスした超伝導コイルに
  試料の運動が結合 $\to$ SQUID で検出。
\item \textbf{超伝導重力計（SG）}：
  GWR Instruments (iGrav, Observatory SG) が商品化。感度 $\sim 1$ nGal
  ($10^{-11} g$)。試料の有効重力 $G_{\rm eff}$ 変化を \emph{直接}モニタ可能。
\item \textbf{感度の余裕}：Phase F の予測力 $\sim 1.7$ N（重力 $7\times 10^5$ 倍）は
  SQUID 系の既存感度を $\sim 10^{10}$ 倍超える $\to$ 測定は簡単、問題は系統誤差のみ
\end{itemize}

\paragraph{実装}：Phase F の試料ステージ下に既存 SG を設置するだけ。
共同研究先の重力観測所（日本では国立天文台水沢、つくば AIST）と連携すれば
装置はそのまま使える。追加コスト実質ゼロ。

\paragraph{理由}：Phase F が成功した場合、単なる「板が浮いた」ではなく
\textbf{「$G_{\rm eff}$ が $-G$ に切り替わったこと」の定量検証}が必要になる。
SG による有効重力測定は、Phase F の結果を物理的に正しく解釈するために不可欠。

\newpage

%======================================================================
\section{決定木：実験ガイドの全体マップ}
%======================================================================

\begin{tcolorbox}[colback=gray!5,colframe=gray!50!black,title=実験順序の決定木]
\small
\begin{verbatim}
START
  │
  ├─→ Stage 0: 標準カシミール校正
  │     │
  │     ├─ Pass → Stage 1 へ
  │     └─ Fail → 装置改善
  │
  ├─→ Stage 1: Setup B' (室温 MEMS + DBR)  ← 最低コスト経路
  │     │
  │     ├─ Pass (-7/8倍) → Boyer 50年予言の初検証 → 論文化
  │     │                   → Stage 2 へ
  │     └─ Fail → 多層膜設計見直し → Setup C へ
  │
  ├─→ Stage 2a: Setup B (Pate ドラム)  ← 高分解能経路
  │  Stage 2b: Setup C (YBCO + B)     ← 連続スキャン経路
  │     │  (これら 2 つは並列で走らせる)
  │     │
  │     ├─ Bimonte 一致 → 標準理論確認 → Stage 3 へ
  │     └─ 大幅逸脱     → grading 機構の間接証拠 → Stage 3 へ
  │
  ├─→ Stage 3: Setup A (π-接合電極) ← 中核仮説直接テスト
  │     │
  │     ├─ Pass (10MHz swing) → L5 確認 → Stage 4 へ
  │     │                       → 反重力理論の核心的論文化
  │     └─ Fail → WB 中核仮説の反証 → Phase F 中止
  │              → ただし Stage 1, 2 の結果は publishable
  │
  ├─→ Stage 4: Phase A1 → A2 → A3 → A4
  │     │
  │     ├─ A4 で 187× 達成 → Stage 5 へ
  │     └─ 途中失敗 → 個別 Phase 再検査
  │
  └─→ Stage 5: Phase F (Setup A ⊕ A4)
        │
        ├─ 板が浮揚 → 反重力物質初実証 (Nature)
        ├─ 符号反転のみ → A5 追加スタック
        └─ 変化なし → 統合理論の否定
\end{verbatim}
\end{tcolorbox}

%======================================================================
\section{コスト・時間の累積見積もり}
%======================================================================

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{lrrl}
\toprule
段階 & 単独コスト & 累積 & 単独期間 \\
\midrule
Stage 0                       & ¥0--500k      & ¥500k  & 1--2 月 \\
Stage 1 / Setup B' (DBR 室温) & ¥500k--1M     & ¥1.5M  & 2--3 月 \\
Stage 1 / Setup B'' (SQUID CPW) & ¥6M--11M    & ¥12.5M & 12 月（並行可） \\
Stage 2a                      & ¥1--3M        & ¥15.5M & 3--6 月 \\
Stage 2b                      & ¥550k--1.35M  & ¥16.85M & 2--3 月（並行可） \\
Stage 3 / Setup A (Pate $\pi$-接合) & ¥1--3M  & ¥19.85M & 3--6 月 \\
Stage 3 / Setup A' ($\pi$-SQUID 対照) & ¥1--2M (chip 共通化) & ¥21.85M & 3--4 月 \\
Stage 4                       & ¥10M--30M     & ¥51.85M & 12--18 月 \\
Stage 5                       & ¥1--3M + SG 借用 & ¥54.85M & 3--6 月 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{重要}：各 Stage は \emph{独立に publishable} なので、累積コストを
最初から確保する必要はない。Stage 1 で陽性結果が出れば、その時点で
資金調達がしやすくなる。

\textbf{SQUID 経路（Setup B'', A'）は累積コストを増やすが、取れる情報量も比例して
増える}。特に Setup B'' で \emph{$p=3$ 独立検証と乗法性テスト}が同一装置で可能に
なるのは他の経路にない価値。

%======================================================================
\section{SQUID 経路のまとめ：4 つの使い道}
%======================================================================

SQUID は本実験ガイドの全段階で有用である。整理すると：

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{p{0.12\textwidth}p{0.22\textwidth}p{0.55\textwidth}}
\toprule
段階 & 使用法 & 目的 \\
\midrule
Stage 1 & Setup B'' （メインセンサー） &
  CPW 偶モード抑制による $\zeta_{\neg 2}$ 直接実装、$p=3$ 独立検証、
  乗法性テスト \\
\midrule
Stage 2b & 磁束計（補助） &
  YBCO 渦糸動力学の実時間モニタ、Inui 理論の直接校正 \\
\midrule
Stage 3 & Setup A'（メインセンサー） &
  $\pi$-SQUID vs 0-SQUID の同一 chip 対照による L5 直接テスト \\
\midrule
Stage 5 & 変位計・SG（補助） &
  浮揚板の $10^{-15}$ m 精度モニタ、$G_{\rm eff}$ 変化の定量検証 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{SQUID が本実験で中心的役割を果たす物理的理由}：
\[
\boxed{\;\text{WB の L5 仮説の中心概念は「位相」}\;\;\therefore\;\;
\text{位相を直接読む唯一の装置（SQUID）が本質的に最良}\;}
\]

Josephson 接合の位相を $10^{-6}\,\Phi_0/\sqrt{\rm Hz}$ の精度で読む技術は
1962 年の Josephson 効果発見から 60 年間で完全に成熟している。WB の位相中心の
仮説を位相中心の装置で検証するのは方法論的に正しい。

\newpage

%======================================================================
\section{仮説スタック総覧}
%======================================================================

各 Stage の仮説依存度を一覧化：

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{p{0.06\textwidth}p{0.30\textwidth}p{0.55\textwidth}}
\toprule
段階 & 仮説 & 仮説のリスク \\
\midrule
0 & --- & --- \\
1 & H1.1: 多層膜が PMC 等価 & 中（Akkermans 公式は厳密、設計が難しい） \\
2a & H2a.1: Lifshitz が SC で成立 & 低（Bimonte 系で広く検証） \\
2b & H2b.1: Inui の渦糸計算が正しい & 低--中（理論は厳密、未実験） \\
\textbf{3} & \textbf{H3.1 (=L5): $\pi$ 位相が真空モードに転写} &
  \textbf{高（WB 中核、未検証）} \\
4 & H4.1: 光学 $d_{\rm eff}$ = カシミール $d_{\rm eff}$ & 中--高 \\
4 & H4.2: $|S|=1$ で第 3 世代物理が安全 & 低（数値検証済み） \\
5 & H5.1: 各層効果の積が有効 & 高（相互作用未検証） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{戦略的観察}：
\begin{itemize}
\item Stage 0--2 は仮説依存度が \emph{低} で、純古典 EM の検証
  $\to$ \textbf{失敗のリスク小、独立な科学的価値あり}
\item Stage 3 が WB 仮説の \emph{中核}：ここで Pass しないと Stage 4--5 は無意味
  $\to$ \textbf{Stage 3 にリソースを集中するのが合理的}
\item Stage 4--5 は Stage 3 が Pass した \emph{後で} 取りかかる
  $\to$ \textbf{時系列的に分離}
\end{itemize}

%======================================================================
\section{まとめ}
%======================================================================

本ガイドの 6 段階構造の要点：

\begin{enumerate}
\item \textbf{Stage 0--2 は古典 EM 検証層}：失敗しても情報が残り、成功すれば
  Boyer 50 年予言や Inui 理論の初検証として独立に publishable。
  WB 仮説に依存しない。
\item \textbf{Stage 3 が WB 中核仮説の単一決定点}：ここの結果で反重力理論全体が
  立つか倒れるかが決まる。Setup A（$\pi$-接合）と Setup C（YBCO 渦糸）の並行が
  情報量最大。
\item \textbf{Stage 4--5 は Stage 3 の Pass を前提とする増幅・統合層}：
  仮説依存度が高く、リソースは Stage 3 の結果を見てから投入。
\item \textbf{累積コストは ¥40M クラス}だが、Stage 1 で陽性結果が出れば
  資金調達がしやすくなる構造。
\item \textbf{各 Stage は独立に publishable} なので、roadmap 全体を通さなくても
  途中で意味のある成果が出る。
\end{enumerate}

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!50!black,title=本ガイドの一行まとめ]
反重力実装の鍵は \textbf{Stage 3（$\pi$-接合 grading の直接テスト）} に集約される。
Stage 0--2 はそこに至る検証経路で、WB 仮説に依存せず独立に価値があり、
Stage 4--5 は Stage 3 の Pass を前提とした増幅・統合層である。
最初に着手すべきは Stage 1（Setup B'、室温 MEMS + DBR、¥1M 以下）。
\end{tcolorbox}

\vspace{1em}

\textbf{関連文書}：
\begin{itemize}
\item \texttt{notes\_2026\_04\_10\_phase2\_audit\_ja.pdf}：本ガイドの理論的根拠と
  数値計算の詳細
\item \texttt{guide\_antigravity\_experiment\_ja.tex}：従来の Phase ベース roadmap
\item \texttt{topological\_antigravity.tex}：WB grading 仮説の数学的定式化
\item \texttt{boyer\_reinterpretation\_ja.tex}：Boyer 効果の数論的再解釈
\end{itemize}

\textbf{SQUID 関連既存文書}：
\begin{itemize}
\item \texttt{guide\_squid\_experiment\_ja.tex}：Setup B'' の完全実施プロトコル
  （回路設計・製作・測定・誤差バジェット・共同研究先候補）
\item \texttt{guide\_diy\_squid\_ja.tex}：DIY 簡易版 SQUID 実験ガイド
\item \texttt{guide\_diy\_squid\_beginners\_ja.tex}：初学者向け導入
\item \texttt{research/04\_warp\_drive/exp\_protocol\_squid.py}：測定プロトコル実装
\item \texttt{research/04\_warp\_drive/exp\_squid\_simulation.py}：Qiskit 系シミュ
\item \texttt{research/04\_warp\_drive/exp\_squid\_evidence\_audit.py}：証拠レベル監査
\item \texttt{research/04\_warp\_drive/exp\_minimal\_squid\_build.py}：最小構成版
\end{itemize}

\end{document}
