\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage[margin=22mm]{geometry}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{enumitem}
\setCJKmainfont{Hiragino Mincho ProN}
\setCJKsansfont{Hiragino Sans}

\pdfstringdefDisableCommands{%
  \def\pi{pi}%
  \def\zeta{zeta}%
  \def\mathrm#1{#1}%
  \def\textbf#1{#1}%
  \def\\{ }%
}

\title{Phase 1 実験ガイド\\[6pt]
\large 182:1テスト — Euler積は物理的か？\\[4pt]
\normalsize 産技研クリーンルームで作る2素数ミュートBAW結晶}
\author{Mandelbrot Ape Research Program}
\date{2026年4月}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
1990年にJuliaが提唱した Primon gas（素数ガス）は、
リーマンのゼータ関数を自由ボソン系の分配関数として解釈する
数理物理モデルである。各素数$p$がエネルギー$\log p$の
独立ボソンモードに対応し、Euler積がモードの独立性を表現する。
提唱から35年、このモデルの実験的検証は一度も行われていない。

本ガイドでは、BAW（体積弾性波）水晶振動子を用いて
primon gasの予測を初めて直接検証する実験を提案する。
水晶の倍音モード（整数$n$でラベル）から、
DN境界条件で$p=2$の倍数を、Braggスタックで$p=3$の倍数を
物理的に除去し、残ったモードのカシミール応答比$R$を測定する。

Primon gas（ゼータ正則化）は$R = 182$を予測し、
標準QFT（カットオフ正則化）は$R = 1/3$を予測する。
546倍の差があるため、粗い測定でも白黒がつく。
製作は東京都立産業技術研究センター（産技研）のクリーンルームで行い、
測定は自宅のnanoVNAで実施する。コスト約¥150,000、期間約2ヶ月。
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

%======================================================================
\section{Primon Gas：35年間テストされなかった数理物理モデル}
%======================================================================

\subsection{ゼータ関数は分配関数である}

リーマンのゼータ関数は、Euler積として書ける：
\begin{equation}
  \zeta(s) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^s}
  = \prod_{p:\,\text{素数}} \frac{1}{1 - p^{-s}}
  \label{eq:euler-product}
\end{equation}

1990年、数理物理学者 Bernard Julia は
この Euler 積が\textbf{自由ボソン系の分配関数}と
全く同じ形をしていることに着目した\footnote{%
B.~Julia, ``Statistical mechanics and number theory,''
in \textit{Number Theory and Physics}, Springer (1990).
同年、D.~Spector も独立に同じ構造を発見。}。

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!60!black,title=Primon Gas（素数ガス）]
\textbf{定義.} 各素数 $p$ を、エネルギー $E_p = \log p$ の独立ボソンモードとする。

\begin{itemize}
\item 整数 $n = p_1^{a_1} p_2^{a_2} \cdots$ は占有数状態 $(a_1, a_2, \ldots)$ に対応
\item 状態 $n$ のエネルギーは $E_n = a_1 \log p_1 + a_2 \log p_2 + \cdots = \log n$
\item 分配関数は：
\begin{equation}
  Z(\beta) = \sum_{n=1}^{\infty} e^{-\beta E_n}
  = \sum_{n=1}^{\infty} n^{-\beta}
  = \zeta(\beta)
\end{equation}
\item Euler積は\textbf{モードの独立性}を表現する：
\begin{equation}
  Z(\beta) = \prod_{p} \underbrace{\frac{1}{1 - e^{-\beta \log p}}}_{=\;\text{素数$p$モードの分配関数}}
  = \prod_{p} \frac{1}{1 - p^{-\beta}}
\end{equation}
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

これは単なるアナロジーではない。
数学的に厳密な統計力学系であり、
$\beta = 1$（$\zeta$関数の極）での相転移まで備えている。

\subsection{primon gasでモードを消すとどうなるか}

Primon gasから素数$p$のモードを「除去」するとは、
Euler積から対応する因子を取り除くこと：
\begin{align}
  Z_{\neg p}(\beta) &= \zeta(\beta) \times (1 - p^{-\beta})
  \label{eq:mute-one}
\end{align}

$p = 2$ と $p = 3$ を同時に除去すると：
\begin{align}
  Z_{\neg\{2,3\}}(\beta) &= \zeta(\beta) \times (1 - 2^{-\beta})(1 - 3^{-\beta})
  \label{eq:mute-two}
\end{align}

カシミールエネルギー（$d=3$の場合、$\beta = -3$で評価）の比：
\begin{equation}
  R_{\text{primon}} = \frac{|Z_{\neg\{2,3\}}(-3)|}{|Z(-3)|}
  = |(1 - 2^3)(1 - 3^3)| = |(-7)(-26)| = \mathbf{182}
  \label{eq:R-primon}
\end{equation}

\subsection{なぜ1/3ではなく182なのか}

素数のモード除去には\textbf{2通りの数え方}がある：

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
& \textbf{Primon gas} & \textbf{素朴なモード数計算} \\
& （ゼータ正則化） & （カットオフ正則化） \\
\midrule
$p$のEuler因子の評価点 & $p^{-\beta}$（$\beta = -3$で $p^3$） & $p^{-0} = 1$（密度比） \\
$p = 2$ の寄与 & $1 - 2^3 = -7$（$\times 7$倍） & $1 - 1/2 = 1/2$ \\
$p = 3$ の寄与 & $1 - 3^3 = -26$（$\times 26$倍） & $1 - 1/3 = 2/3$ \\
積 & $\mathbf{182}$ & $\mathbf{1/3}$ \\
差 & \multicolumn{2}{c}{\textbf{546倍（2.7桁）}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Primon gasでは、素数$p$のモード除去は解析接続を通じて
$p^3$という「巨大な」因子を生む。
これはEuler積が物理的に機能する場合にのみ現れる効果であり、
モードの単純な密度比（1/3）とは質的に異なる。

\subsection{35年間テストされなかった理由}

Primon gasは1990年の提唱以来、数理物理の教科書にも載る
確立されたモデルだが、\textbf{一度も実験的に検証されていない}。

\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5,colframe=yellow!60!black,title=なぜ35年間誰も実験しなかったか]
\begin{enumerate}
\item \textbf{「面白いアナロジー」で止まった。}
  Julia自身が``amusing''（面白い）と形容。
  数学的構造の美しさが注目されたが、
  「何を測ればテストできるか」は問われなかった。

\item \textbf{物理的実現方法が不明だった。}
  Primon gasの「素数モード除去」を
  実験室で行う方法が見えていなかった。
  BAW結晶のDN境界条件が$p=2$ミュートに、
  Braggスタックが$p=3$ミュートに対応することに
  誰も気づかなかった。

\item \textbf{3つの分野にまたがる。}
  この実験を設計するには、数論（Euler積）、
  音響デバイス（BAW/FBAR）、真空物理（カシミール効果）の
  3分野を同時に知る必要がある。
  各分野の専門家は隣の分野の言語を話さない。

\item \textbf{FBAR業界は毎日やっているが気づいていない。}
  5Gフィルタ用のFBAR（薄膜体積弾性波共振器）では、
  Braggスタックによる「スプリアスモード抑制」が日常業務。
  これは数論的には$p=3$のモード除去そのものだが、
  デバイスエンジニアはそれを「素数の除去」とは認識していない。
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

\subsection{Primon gasの学術的位置づけ}

Primon gasは辺境のアイデアではない。
複数の独立した文脈で Euler 積の物理性が示唆されている：

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
研究者 & 年 & 内容 \\
\midrule
Julia & 1990 & Primon gas: $\zeta(\beta) = $ 自由ボソン分配関数 \\
Spector & 1990 & 超対称性と M\"obius 関数の対応 \\
Bost-Connes & 1995 & C*-動力学系で $Z(\beta) = \zeta(\beta)$、ガロア対称性 \\
Berry-Keating & 1999 & $\zeta$の零点 = 量子ハミルトニアンの固有値 \\
Bakas-Bowick & 1991 & 弦理論の振幅因数分解と primon gas \\
ボソン弦理論 & 1970s & $\zeta(-1) = -1/12 \;\to\; d = 26$（臨界次元） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

本実験は、これら35年間の理論的蓄積に対する
\textbf{最初の直接的実験テスト}となる。


%======================================================================
\section{この実験で何が分かるか}
%======================================================================

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!60!black,title=1行まとめ]
\textbf{Primon gas の予測（$R = 182$）を、BAW結晶で初めて実験的に検証する。}
\end{tcolorbox}

BAW水晶振動子の倍音モードは整数 $n = 1, 2, 3, 4, \ldots$ でラベルされる。
これはまさに primon gas のモード構造そのものである。
DN境界条件で$p = 2$の倍数を、Braggスタックで$p = 3$の倍数を
\textbf{物理的に消す}と、残ったモードの真空エネルギー比に
2つの全く異なる予測がある：

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
& \textbf{Primon gas} & \textbf{標準QFT} \\
& （ゼータ正則化） & （カットオフ正則化） \\
\midrule
カシミール比 $R$ & $|(1-2^3)(1-3^3)| = \mathbf{182}$ & $(1-1/2)(1-1/3) = \mathbf{1/3}$ \\
物理的意味 & Euler積が物理的に機能 & モード数の比のみ \\
差 & \multicolumn{2}{c}{\textbf{546倍（2.7桁）}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

546倍の差があるので、系統誤差が1桁あっても区別できる。

\subsection{BAW結晶 = Primon gasの物理的実現}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{Primon gasの操作} & \textbf{BAW結晶での対応} \\
\midrule
全モード $n = 1, 2, 3, \ldots$ & DD境界条件（全倍音が振動） \\
$p = 2$ モード除去 & DN境界条件（偶数倍音が消える） \\
$p = 3$ モード除去 & Braggスタック @ $L/3$（3の倍数が消える） \\
残り: $\gcd(n, 6) = 1$ & DN + Bragg → $n = 1, 5, 7, 11, 13, \ldots$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

BAW結晶のDN+Bragg構造は、
primon gasから素数$p = 2, 3$を物理的に除去する操作に
\textbf{正確に}対応する。

\subsection{結果の意味}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=red!60!black,title=判定基準]
\begin{tabular}{lll}
\toprule
$R$ の値 & 解釈 & 次のアクション \\
\midrule
$R \approx 100\text{--}300$ & Primon gas は物理的 & \textbf{Euler積の初実証。Phase 2 へ} \\
$R \approx 0.1\text{--}1$ & モード数効果のみ & \textbf{Primon gas を実験的に棄却} \\
中間値 & Bragg品質不足の可能性 & サンプル改善して再測定 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{tcolorbox}

$R = 182$ が出た場合の意味：
\begin{itemize}
\item Julia (1990) の primon gas モデルの\textbf{世界初の実験的検証}
\item 素数が真空エネルギーの独立自由度として物理的に「存在する」ことの証拠
\item ゼータ正則化が数学的便法ではなく物理的実在を反映していることの証拠
\item Euler積に基づく全ての理論的予測（$\Omega_\Lambda = 2\pi/9$ 等）の基盤が確立
\end{itemize}

$R = 1/3$ が出た場合の意味：
\begin{itemize}
\item Primon gas は数学的アナロジーにすぎず、物理ではない
\item Euler積は真空エネルギーに影響しない
\item ゼータ正則化は便利な計算道具であって物理的実在ではない
\item これも重要な実験的結果（35年間の理論に決着をつける）
\end{itemize}


%======================================================================
\section{結晶の構造と設計図}
%======================================================================

\subsection{全体像}

\begin{verbatim}
         ┌─────────────────────────┐
         │  電極 (Au 100 nm)        │ ← 上面：自由端 (Neumann)
         ├─────────────────────────┤
    47.5 │                         │ ← 水晶ブランク #3
    μm   │   AT-cut quartz         │
         ├═══ Mo/AlN × 5ペア ═══════┤ ← Braggスタック #2 (位置: 2L/3)
    47.5 │                         │
    μm   │   AT-cut quartz         │ ← 水晶ブランク #2
         ├═══ Mo/AlN × 5ペア ═══════┤ ← Braggスタック #1 (位置: L/3)
    47.5 │                         │
    μm   │   AT-cut quartz         │ ← 水晶ブランク #1
         ├─────────────────────────┤
         │  電極 (Au 100 nm)        │ ← 底面：タングステン板に接着 (Dirichlet)
         └─────────────────────────┘
             全厚 ≈ 143 μm
\end{verbatim}

\subsection{各層の仕様}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
部品 & 仕様 & 役割 \\
\midrule
水晶ブランク $\times 3$ & AT-cut, 47.5\,$\mu$m厚, 10$\times$10\,mm & 音響キャビティ \\
Braggスタック $\times 2$ & Mo(50\,nm)/AlN(50\,nm) $\times$ 5ペア = 500\,nm & $3f_0$ 反射壁 \\
上部電極 & Au 100\,nm & 電気接続 \\
底部電極 & Au 100\,nm & 電気接続 + 基板接着面 \\
Au バンプ & 直径50\,$\mu$m, 高さ5\,$\mu$m & 接合用 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{なぜこの構造が必要か}

\begin{itemize}
\item \textbf{DN境界条件}（上面自由、底面固定）：
  偶数倍音（$n = 2, 4, 6, \ldots$）を消す → $p = 2$ ミュート
\item \textbf{Braggスタック @ $L/3$ と $2L/3$}：
  3の倍数の倍音（$n = 3, 9, 15, \ldots$）の定在波が
  Bragg面で反射されて存在できなくなる → $p = 3$ ミュート
\item 結果：$\gcd(n, 6) = 1$ のモード（$n = 1, 5, 7, 11, 13, \ldots$）だけが残る
\end{itemize}

\subsection{対照サンプル}

同時に以下の2つも作る：

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
サンプル & 構造 & 残るモード \\
\midrule
A: DD（対照） & 水晶1枚、両面固定 & $n = 1, 2, 3, 4, \ldots$（全部） \\
B: DN（$p=2$のみ） & 水晶1枚、片面自由 & $n = 1, 3, 5, 7, \ldots$（奇数） \\
C: DN+Bragg（本命） & 3層積層、片面自由 & $n = 1, 5, 7, 11, \ldots$（$\gcd(n,6)=1$） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

A と B は Phase 0 の機能を兼ねる。


%======================================================================
\section{必要な材料と部品}
%======================================================================

\subsection{事前に発注するもの}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!50!black,title=材料リスト（Phase 1 結晶製作用）]
\begin{tabular}{llrl}
\toprule
品名 & 入手先 & 価格 & 備考 \\
\midrule
AT-cut 水晶ブランク & MTI Corp / 信光社 & ¥15,000 & 研磨済み 50\,$\mu$m厚 \\
\quad（10$\times$10\,mm $\times$ 10枚） & & & 予備含む \\
Mo スパッタターゲット & Nilaco / 高純度化学 & ¥20,000 & 2'' $\phi$, 純度 99.95\% \\
AlN スパッタターゲット & Nilaco / 高純度化学 & ¥20,000 & 2'' $\phi$, 純度 99\% \\
Au スパッタターゲット & Nilaco & ¥15,000 & 電極 + 接合バンプ用 \\
タングステン板 & Nilaco & ¥3,000 & 30$\times$30$\times$0.5\,mm \\
エポキシ（Stycast 1266） & Amazon & ¥8,000 & 底面接着用 \\
SMAコネクタ・ケーブル & 秋月電子 & ¥3,000 & \\
\midrule
\textbf{材料小計} & & \textbf{¥84,000} & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{tcolorbox}

\subsection{測定装置（自宅用）}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!50!black,title=測定装置リスト]
\begin{tabular}{llr}
\toprule
品名 & 入手先 & 価格 \\
\midrule
nanoVNA V2 Plus4 & Amazon & ¥15,000 \\
恒温槽（発泡スチロール + ペルチェ） & Amazon + ホームセンター & ¥8,000 \\
サーミスタ温度計 & 秋月電子 & ¥500 \\
はんだ・工具類 & ホームセンター & ¥5,000 \\
\midrule
\textbf{装置小計} & & \textbf{¥28,500} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{tcolorbox}

\subsection{産技研利用料}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!50!black,title=産技研（都内中小企業料金の例）]
\begin{tabular}{llr}
\toprule
装置 & 型番 & 概算利用料 \\
\midrule
マグネトロンスパッタ & S9241 & ¥3,000/h $\times$ 6h = ¥18,000 \\
薄膜段差計 & S9291 & ¥1,500/h $\times$ 2h = ¥3,000 \\
フリップチップボンダ & S9113 & ¥2,000/h $\times$ 3h = ¥6,000 \\
ダイシングソー & S9221 & ¥2,000/h $\times$ 2h = ¥4,000 \\
ライセンス講習 & --- & ¥5,000（初回のみ） \\
\midrule
\textbf{産技研小計} & & \textbf{¥36,000} \\
\bottomrule
\end{tabular}

※ 料金は都内中小企業の場合の概算。個人利用の場合は技術相談時に確認。
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!60!black,title=合計コスト]
\begin{center}
\Large
\textbf{材料 ¥84,000 + 装置 ¥28,500 + 産技研 ¥36,000 = 約¥150,000}
\end{center}
\end{tcolorbox}


%======================================================================
\section{Phase 1：事前準備（三鷹にて）}
%======================================================================

\subsection{仕様の確定}

以下の設計パラメータを紙1枚にまとめておく（産技研に持参）：

\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5,colframe=yellow!60!black,title=設計仕様書（持参用）]
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item \textbf{基板}：AT-cut水晶ブランク、研磨済み、50\,$\mu$m厚、10$\times$10\,mm
  \begin{itemize}
  \item 最終目標は47.5\,$\mu$m厚。50\,$\mu$mで購入し、
    スパッタ前に段差計で実測。±5\,$\mu$m以内なら許容
  \end{itemize}
\item \textbf{Braggスタック}：Mo(50\,nm) / AlN(50\,nm) を交互に5ペア = 全厚500\,nm
  \begin{itemize}
  \item 目的：20\,MHz帯（3倍音 = 60\,MHz）の音響Bragg反射
  \item Mo：音響インピーダンス 65\,MRayl（高）
  \item AlN：音響インピーダンス 34\,MRayl（低）
  \item 高/低の交互積層 → 3倍音の定在波を反射
  \end{itemize}
\item \textbf{電極}：Au 100\,nm（上面・底面）
\item \textbf{接合}：Au-Au thermocompression @ 300°C, 10\,MPa
  \begin{itemize}
  \item 代替案：エポキシ接着（精度は下がるが簡単）
  \end{itemize}
\item \textbf{ダイシング}：5$\times$5\,mm角に切り出し
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\subsection{材料の発注}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \textbf{水晶ブランク}（最重要、納期2--3週間）
  \begin{itemize}
  \item MTI Corporation: \texttt{https://www.mtixtl.com}
    → AT-cut quartz wafer, 50\,$\mu$m, 10$\times$10\,mm
  \item 国内：信光社に問い合わせ
  \item 10枚セットで購入（歩留まりを考慮）
  \end{itemize}
\item \textbf{スパッタターゲット}（納期1--2週間）
  \begin{itemize}
  \item Nilaco: Mo ターゲット (2'' $\phi$)、AlN ターゲット (2'' $\phi$)、Au ターゲット
  \item 高純度化学研究所も選択肢
  \end{itemize}
\item \textbf{その他}（Amazon / 秋月で即日--1週間）
  \begin{itemize}
  \item nanoVNA V2 Plus4, Stycast 1266, タングステン板, SMAケーブル
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{産技研への技術相談予約}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item 産技研HP → 「技術相談」 → 「微細加工・薄膜」で予約
\item 相談内容の概要：
  \begin{quote}
  「50\,$\mu$m厚のAT-cut水晶ブランク上に、Mo/AlNの多層膜（各50\,nm、5ペア）を
  マグネトロンスパッタで成膜したい。
  成膜後、3枚の水晶をAu-Au thermocompressionで接合し、
  ダイシングで5\,mm角に切り出したい。
  水晶が割れないための条件（基板温度、成膜レート、ハンドリング）を
  相談したい。」
  \end{quote}
\item 設計仕様書を事前にメール添付
\end{enumerate}


%======================================================================
\section{Phase 2：初回訪問（技術相談 + ライセンス講習）}
%======================================================================

\subsection{技術相談（1--2時間）}

担当エンジニアに以下を確認：

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \textbf{スパッタ条件}：
  \begin{itemize}
  \item Mo：DCスパッタ or RFスパッタ？ パワー？ Arガス圧？
  \item AlN：RFスパッタ（反応性）。N$_2$分圧？ 基板温度？
  \item 50\,$\mu$m水晶が割れない最大基板温度は？（通常200°C以下を推奨）
  \item 成膜レート → 50\,nm成膜に何分かかるか
  \end{itemize}
\item \textbf{接合方法}：
  \begin{itemize}
  \item フリップチップボンダで Au-Au thermocompression が可能か？
  \item 必要なAuバンプの仕様（厚さ、配置）
  \item 水晶の位置合わせ精度は？（$L/3$ の位置を±5\,$\mu$m以内に）
  \item 代替案：UV硬化エポキシでの接着は？
  \end{itemize}
\item \textbf{ダイシング}：
  \begin{itemize}
  \item 積層水晶（計143\,$\mu$m厚）のダイシングは可能か？
  \item ブレード種類、送り速度、冷却水の影響
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{ライセンス講習}

以下の装置のライセンスを取得する（各装置1--3時間）：

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
装置 & 型番 & 用途 \\
\midrule
マグネトロンスパッタ & S9241 & Mo, AlN, Au 成膜 \\
薄膜段差計 & S9291 & 膜厚の確認 \\
フリップチップボンダ & S9113 & 3枚の水晶の接合 \\
ダイシングソー & S9221 & チップの切り出し \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{所要時間}：1日（午前に相談、午後に講習2--3台分）。
残りの装置は2回目の訪問で講習。


%======================================================================
\section{Phase 3：製作本番（クリーンルーム作業）}
%======================================================================

\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5,colframe=yellow!60!black,title=作業フロー（1--2日間）]
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item 成膜（スパッタ）：4--6時間
\item 膜厚確認（段差計）：1時間
\item 接合（フリップチップ or エポキシ）：2--3時間
\item ダイシング：1--2時間
\end{enumerate}
合計：8--12時間（1--2日間の訪問）
\end{tcolorbox}

\subsection{Step 1：Braggスタックの成膜}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item 水晶ブランクをスパッタ装置のホルダーにセット
  \begin{itemize}
  \item 50\,$\mu$mの水晶は非常に割れやすい。ピンセットで端を持ち、
    ホルダーに\textbf{静かに}載せる
  \item 基板加熱は OFF（室温成膜）。熱応力で割れるリスクを避ける
  \end{itemize}
\item Mo を 50\,nm 成膜
  \begin{itemize}
  \item DCスパッタ、Ar 0.5\,Pa、パワー 100--200\,W（エンジニアの指示に従う）
  \item 成膜レート $\sim$5\,nm/min → 約10分
  \end{itemize}
\item ターゲットを AlN に交換、AlN を 50\,nm 成膜
  \begin{itemize}
  \item RFスパッタ、Ar + N$_2$ 混合ガス
  \item 成膜レート $\sim$3\,nm/min → 約17分
  \end{itemize}
\item Mo → AlN → Mo → AlN → Mo の順に5ペア繰り返す
  \begin{itemize}
  \item 合計10層、各50\,nm = 全厚 500\,nm
  \item 所要時間：約2.5時間/ブランク
  \end{itemize}
\item \textbf{3枚}のブランクに対して片面ずつ成膜
  \begin{itemize}
  \item ブランク\#1：片面に Bragg + 裏面に Au電極
  \item ブランク\#2：両面に Bragg
  \item ブランク\#3：片面に Bragg + 裏面に Au電極
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=red!60!black,title=注意：水晶の取り扱い]
50\,$\mu$m水晶は\textbf{紙より薄い}。
\begin{itemize}
\item 必ずプラスチックピンセット（帯電防止）を使う
\item 吸着ペン（真空ピンセット）があれば最良
\item 搬送はゲルパック（粘着シート付きケース）に載せて行う
\item 落とした時点でほぼ確実に割れる。予備を多めに用意
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\subsection{Step 2：膜厚確認}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item 各ブランクの Bragg 面を薄膜段差計（S9291）で測定
\item 全厚 500\,nm $\pm$ 50\,nm 以内なら OK
\item 1層あたり 50\,nm $\pm$ 10\,nm を目標
\item 大きくずれている場合はスパッタ条件を調整して再成膜
\end{enumerate}

\subsection{Step 3：3枚の接合}

\textbf{Option A：Au-Au thermocompression（推奨）}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item ブランク\#1 の Bragg 面に Au バンプ（5\,$\mu$m厚）をスパッタ
  \begin{itemize}
  \item パターニングが必要な場合はメタルマスクを使用
  \item パターニング不要なら全面 Au 成膜でも可
  \end{itemize}
\item フリップチップボンダにブランク\#1（Bragg面上）をセット
\item ブランク\#2 の下面 Bragg を\#1 の Au バンプに位置合わせ
\item 300°C、10\,MPa で 30 分加圧 → Au-Au 接合
\item 同様に、\#2 の上面 Bragg と\#3 の下面 Bragg を接合
\end{enumerate}

\textbf{Option B：UV硬化エポキシ接着（簡易版）}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item Bragg面に極薄のUV硬化エポキシを塗布（スピンコート or ディップ）
\item 2枚を重ねて位置合わせ
\item UV照射で硬化（数分）
\item 繰り返して3枚を積層
\item \textbf{注意}：エポキシ層の厚さがBragg機能に影響する。
  10\,$\mu$m以下が望ましいが、制御が難しい
\end{enumerate}

\subsection{Step 4：ダイシング}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item 接合済みの積層水晶をダイシングテープに固定
\item ダイシングソーで 5$\times$5\,mm 角に切り出し
\item 送り速度は低め（0.5\,mm/s以下）— 水晶は脆い
\item 1枚の積層ウェハ（10$\times$10\,mm）から 4 チップ取れる
\item 最低3チップ確保（測定用2 + 予備1）
\end{enumerate}


%======================================================================
\section{Phase 4：測定（三鷹の自宅にて）}
%======================================================================

\subsection{サンプルの準備}

3種類のサンプルを用意する：

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \textbf{サンプルA（DD対照）}：
  市販の水晶振動子（HC-49Sパッケージ、20\,MHz）をそのまま使用。
  両面が電極で固定 → DD境界条件
\item \textbf{サンプルB（DN, $p=2$ミュート）}：
  HC-49Sから水晶ブランクを取り出し、片面のみタングステン板に接着。
  上面は空気に露出 → DN境界条件
\item \textbf{サンプルC（DN+Bragg, $p=2,3$ミュート）}：
  産技研で作った積層チップ。底面をタングステン板に接着。
  上面は自由端 → DN + Bragg
\end{enumerate}

\subsection{Step 1：共振スペクトルの確認}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item nanoVNA を各サンプルに接続（SMAケーブル → プローブ）
\item $S_{21}$ パラメータを 1--200\,MHz でスイープ
\item 基本波（$\sim$20\,MHz）と倍音のピークを記録
\item \textbf{確認事項}：
  \begin{itemize}
  \item サンプルB：偶数倍音（40, 80, 120\,MHz...）が消えているか？
    → $p = 2$ ミュートの確認
  \item サンプルC：偶数倍音 AND 3の倍数の倍音（60, 180\,MHz...）が
    消えているか？ → $p = 3$ ミュートの確認
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!60!black,title=最初のチェックポイント]
サンプルCで 3 の倍数の倍音が消えていなければ、
Braggスタックが機能していない。
産技研に戻って膜厚と接合状態を確認し、改善する。

逆にこれが確認できれば、$p = 2, 3$ のミュートが物理的に動作している証拠。
ここまでは音響学であり、primon gasの検証とは独立に成立する。
\end{tcolorbox}

\subsection{Step 2：温度応答差分法}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item 恒温槽（発泡スチロール箱 + ペルチェ素子）にサンプルを設置
\item 25°C → 35°C に昇温しながら共振周波数を 1 秒間隔で記録
  \begin{itemize}
  \item nanoVNA の連続スイープ機能を使用
  \item Python スクリプトで自動記録すると楽（pyserial + nanovna-saver）
  \end{itemize}
\item 各サンプルの周波数ドリフトを測定：
  \begin{itemize}
  \item $\Delta f_{\mathrm{A}}(T)$：DD（全モード）
  \item $\Delta f_{\mathrm{B}}(T)$：DN（$p=2$ミュート）
  \item $\Delta f_{\mathrm{C}}(T)$：DN+Bragg（$p=2,3$ミュート）
  \end{itemize}
\item 差分を計算：
  \begin{align}
    \delta f_{\mathrm{B}} &= \Delta f_{\mathrm{B}} - \Delta f_{\mathrm{A}} \\
    \delta f_{\mathrm{C}} &= \Delta f_{\mathrm{C}} - \Delta f_{\mathrm{A}}
  \end{align}
\item \textbf{比を算出}：
  \begin{equation}
    \boxed{\; R = \frac{|\delta f_{\mathrm{C}}|}{|\delta f_{\mathrm{A}}|} \;}
  \end{equation}
\end{enumerate}

\subsection{Step 3：繰り返しと統計処理}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item 昇温・降温サイクルを各サンプルで最低5回繰り返す
\item $R$ の平均値と標準偏差を算出
\item $R > 10$ なら 182 側（ゼータ正則化）を強く支持
\item $R < 1$ なら 1/3 側（カットオフ正則化）を支持
\item $1 < R < 10$ なら Bragg の品質改善が必要
\end{enumerate}


%======================================================================
\section{タイムライン}
%======================================================================

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{llrl}
\toprule
期間 & 作業 & コスト & 場所 \\
\midrule
Week 1--2 & 材料発注、設計仕様書作成 & ¥84,000 & 自宅 \\
Week 2 & 産技研に技術相談予約 & ¥0 & 電話/Web \\
Week 3 & 初回訪問（相談 + 講習） & ¥5,000 & 産技研 \\
Week 4 & nanoVNA着、恒温槽組立 & ¥28,500 & 自宅 \\
Week 5--6 & 製作本番（成膜 + 接合 + ダイシング） & ¥31,000 & 産技研 \\
Week 7 & 配線、共振スペクトル確認 & ¥0 & 自宅 \\
Week 8 & 温度応答測定 $\times$ 5サイクル & ¥0 & 自宅 \\
Week 9 & データ解析、$R$ の算出 & ¥0 & 自宅 \\
\midrule
\textbf{合計} & & \textbf{¥148,500} & \textbf{約2ヶ月} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}


%======================================================================
\section{失敗した場合のトラブルシューティング}
%======================================================================

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{p{4.5cm}p{4cm}p{4.5cm}}
\toprule
\textbf{症状} & \textbf{原因} & \textbf{対処} \\
\midrule
水晶がスパッタ中に割れた &
  基板加熱 or 応力 &
  室温成膜に切替。成膜レートを下げる \\
\midrule
3倍音が消えない &
  Bragg反射率不足 &
  Mo/AlNの膜厚を増やす（50→80\,nm）、ペア数を増やす（5→7） \\
\midrule
$\delta f$ がゼロ &
  カシミール信号が nanoVNA の分解能以下 &
  温度範囲を広げる（20→40°C）。より安定な周波数カウンタを使う \\
\midrule
$R$ が 1--10 の中間値 &
  Bragg不完全 or 接合界面での漏れ &
  接合方法を改善。Option A（thermocompression）に切替 \\
\midrule
サンプルB で偶数倍音が消えない &
  DN 境界条件が不完全 &
  接着面を研磨。エポキシの塗布を均一にする \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}


%======================================================================
\section{チェックリスト}
%======================================================================

\begin{itemize}
\item[$\square$] 設計仕様書を作成
\item[$\square$] MTI / 信光社に水晶ブランクを発注
\item[$\square$] Nilaco に Mo, AlN, Au ターゲットを発注
\item[$\square$] Amazon で nanoVNA, Stycast, タングステン板を発注
\item[$\square$] 産技研に技術相談を予約
\item[$\square$] 初回訪問：技術相談完了
\item[$\square$] ライセンス講習完了（スパッタ、段差計、ボンダ、ダイサー）
\item[$\square$] 製作訪問：Mo/AlN Bragg 成膜完了
\item[$\square$] 薄膜段差計で膜厚確認（500\,nm $\pm$ 50\,nm）
\item[$\square$] 3枚接合完了
\item[$\square$] ダイシング完了（5$\times$5\,mm $\times$ 3チップ以上）
\item[$\square$] 自宅：サンプル A, B, C の配線完了
\item[$\square$] nanoVNA で共振スペクトル確認
\item[$\square$] サンプルB：偶数倍音が消えていることを確認
\item[$\square$] サンプルC：3の倍数の倍音も消えていることを確認
\item[$\square$] 温度応答測定（5サイクル以上）
\item[$\square$] $R = |\delta f_C| / |\delta f_A|$ を算出
\item[$\square$] $R > 10$ or $R < 1$ → 判定
\item[$\square$] 結果を論文にまとめて arXiv に投稿
\end{itemize}


%======================================================================
\section{この実験の意味（再確認）}
%======================================================================

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!60!black]
\textbf{$R = 182$ が出た場合}：

Julia (1990) の primon gas モデルの\textbf{世界初の実験的検証}。

\begin{enumerate}
\item Euler積 $\zeta(s) = \prod_p (1 - p^{-s})^{-1}$ が物理的に機能する
\item 素数は真空エネルギーの独立自由度として物理的に「存在する」
\item ゼータ正則化は数学的便法ではなく、物理的実在を反映している
\item 35年間の数理物理（primon gas, Bost-Connes系, Berry-Keating予想）に
  実験的基盤を与える
\item MA理論の算術的基盤（$K = \zeta$）が実験的に支持される
\end{enumerate}

\textbf{$R = 1/3$ が出た場合}：

Primon gas は数学的アナロジーにすぎず、物理ではない。

\begin{enumerate}
\item Euler積は真空エネルギーに影響しない
\item ゼータ正則化は便利な計算道具であって物理的実在ではない
\item MA理論の算術的基盤は棄却される
\item ただし $\Omega_\Lambda = 2\pi/9$ の予測は独立に生存（Euclid 2028 で検証）
\end{enumerate}

\textbf{どちらの結果も、35年間の数理物理に決着をつける重要な発見。}
\end{tcolorbox}

\subsection{論文のフレーミング}

本実験の結果を論文にする際は、以下のフレーミングを推奨する：

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!50!black,title=推奨する論文タイトル]
\textbf{``Experimental test of the primon gas: Euler product
physicality in a prime-sieved acoustic cavity''}

（素数篩をかけた音響キャビティにおけるprimon gasの実験的検証：
Euler積の物理性テスト）
\end{tcolorbox}

このフレーミングの利点：
\begin{itemize}
\item Julia (1990) の確立されたモデルの検証として位置づけられる
\item 「反重力」という言葉を使わずに済む（査読リスクの回避）
\item 数理物理と実験物理の両方のコミュニティに届く言語
\item 結果が182でも1/3でも論文として成立する
\item 投稿先：Physical Review Letters または Journal of Mathematical Physics
\end{itemize}

\end{document}
