\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage[margin=20mm]{geometry}
\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{Hiragino Mincho ProN}
\setCJKsansfont{Hiragino Sans}

\title{トポロジカル反重力 実験ガイド\\[6pt]
\large 4段階の検証実験：DN基本測定から$\pi$-Berry位相カシミールまで}
\author{Wright Brothers Research Program}
\date{2026年4月}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
トポロジカル反重力理論の4段階の検証実験を、
装置構成・部品リスト・手順・判定基準まで具体的に記述する。
Phase~0（DN/DD基本測定、¥130k）から
Phase~3（$\pi$-接合カシミール符号反転）まで、
各段階の結果が次の段階に進む判定条件となる。
全実験は既存技術の範囲内にあり、
Phase~0--1 は自宅ガレージで実施可能。
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

%======================================================================
\section{実験の全体構成}
%======================================================================

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!60!black,title=2026年4月更新：二本立て並列トラック]
当初計画の Phase 3（14素数ミュートによる直接重力測定）は、
数値監査\footnote{\texttt{numerics/over\_muting\_danger\_audit.py}}で
$|S|\geq 4$ がタウ $g-2$ 補正を $10^{18}$ 倍に発散させ、
第三世代物理を破壊することが判明したため\textbf{廃止}された。
代わりに、$S=\{2\}$ のみを保ったまま有効スペクトル次元 $d_{\mathrm{eff}}$ を
引き上げる「Axis A トラック」を新設し、
Phase 2 と統合した Phase F で巨視的浮揚に到達する。
詳細は \texttt{papers/warp-drive/casimir\_amplifier\_material\_design\_ja.pdf}
および本文書の新 Phase A・F 節を参照。
\end{tcolorbox}

\textbf{トラックA：オイラー積の物理性検証（既存）}
\begin{center}
\begin{tabular}{llllp{4.5cm}}
\toprule
Phase & テスト内容 & 予算 & 期間 & 判定 \\
\midrule
P    & 3Dフォノン結晶 Berry$\pi$ & \$180 & 1月 & $\pi$位相跳躍の直接観測 \\
0    & DN/DD 基本測定            & ¥130k  & 1--2月 & DN斥力の符号検出 \\
0.5  & $\pi$-接合+BAW 統合        & \$10k  & 2月  & 統合サンプルでの符号判定 \\
1    & 2素数ミュート (182:1)      & +¥200k & 2--3月 & レギュレータ予想 \\
2    & $\pi$-接合カシミール        & +¥300k & 3--6月 & $-\zeta(t)$ 真空の検証 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{トラックB：Axis A スペクトル次元ブースト（新設）}
\begin{center}
\begin{tabular}{llllp{4.5cm}}
\toprule
Phase & テスト内容 & 予算 & 期間 & 判定 \\
\midrule
A1 & SOIフォトニック・エキスパンダー網 & \$5k   & 3月  & $d_{\mathrm{eff}}>3$ の熱核測定 \\
A2 & Au/Al$_2$O$_3$ HMM 多層追加      & +\$15k & 6月  & HMM カシミール増強 $\sim 2\times$ \\
A3 & ITO 時間結晶変調層追加           & +\$30k & 9月  & 時間変調による追加 $\sim 2\times$ \\
A4 & Nb 双曲曲率格子（mK）統合        & +\$250k & 12月 & 4層スタック動作確認 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{統合フェーズ（新設）}
\begin{center}
\begin{tabular}{llllp{4.5cm}}
\toprule
Phase & テスト内容 & 予算 & 期間 & 判定 \\
\midrule
F & Phase 2 + A4 複合、巨視的浮揚 & +¥100k & 3月 & $\sim 1.7$\,N 斥力の直接観測 \\
\midrule
合計 & & $\approx \$310\text{k}+\text{¥730k}$ & 18--24月 & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=red!50!black,title=重要な原則（更新版）]
\textbf{二本立て並列で進める。両トラックが独立に価値を持つ。}
\begin{itemize}
\item トラックA（Phase~P, 0, 0.5, 1, 2）：
  オイラー積が物理的に実現されるかを判定する。
  Phase~1 の 182:1 テストが白黒判定点。
\item トラックB（Phase~A1--A4）：
  素数ミュートに依存せず、スペクトル次元ブーストの
  実効性を検証する。トラックA の結果と独立に価値がある。
\item Phase~F：両トラックが成功した場合に統合し、
  $S=\{2\}$ の安全範囲内で巨視的反重力を実証する。
\end{itemize}
$|S|\geq 3$ への拡大は行わない。
旧 Phase~3（14素数+直接重力測定）は第三世代破壊のため廃止。
\end{tcolorbox}


%======================================================================
\section{Phase 0：DN/DD 基本測定（¥130,000）}
%======================================================================

\subsection{目的}

$p = 2$ ミュート（DN 境界条件）による真空エネルギーの符号変化を検出する。
これは全理論の最も基本的な予測：
\textbf{DN 真空のカシミール応答は DD と異なる符号を持つ}。

\subsection{装置構成}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!50!black,title=装置リスト]
\begin{tabular}{llr}
\toprule
品名 & 入手先 & 価格 \\
\midrule
水晶振動子 20\,MHz (HC-49S) $\times 10$ & 秋月電子 & ¥2,000 \\
水晶振動子 各種周波数 $\times 6$ & 秋月/RS & ¥1,200 \\
nanoVNA V2 Plus4 & Amazon & ¥15,000 \\
SMR/FBAR 評価キット & Digi-Key & ¥60,000 \\
アルミ治具・御影石ベース & ホームセンター & ¥5,000 \\
エポキシ（Stycast 1266） & Amazon & ¥8,000 \\
タングステン板（DN化用）$30\times30\times0.5$\,mm & Nilaco & ¥3,000 \\
SMA コネクタ・ケーブル類 & Digi-Key & ¥5,000 \\
温度計（サーミスタ） & 秋月電子 & ¥500 \\
恒温槽（発泡スチロール箱+ペルチェ） & Amazon & ¥8,000 \\
はんだ・工具類 & ホームセンター & ¥5,000 \\
\midrule
\textbf{合計} & & \textbf{¥112,700} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{tcolorbox}

\subsection{サンプル準備}

\subsubsection{DD サンプル（両面固定）}

\begin{enumerate}
\item HC-49S パッケージから水晶ブランクを取り出す（ケースをペンチで慎重に開封）
\item 水晶ブランクの両面にエポキシ（Stycast 1266）を薄く塗布
\item 両面をタングステン板に接着
\item 室温で 24 時間硬化
\item 結果：両面 Dirichlet（変位 $= 0$）→ DD 境界条件
\end{enumerate}

\subsubsection{DN サンプル（片面固定・片面自由）}

\begin{enumerate}
\item 同様に水晶ブランクを取り出す
\item \textbf{片面のみ} エポキシでタングステン板に接着
\item もう片面は \textbf{空気に露出}（何も接着しない）
\item 結果：底面 Dirichlet、上面 Neumann（応力 $= 0$）→ DN 境界条件
\end{enumerate}

\subsection{測定手順}

\subsubsection{Step 1：共振スペクトル確認}

\begin{enumerate}
\item nanoVNA を DD サンプルに接続（SMA → ワイヤボンド or プローブ）
\item $S_{21}$ パラメータを 1--100\,MHz でスイープ
\item 基本波（$\sim 20$\,MHz）および倍音（40, 60, 80\,MHz）のピーク位置を記録
\item DN サンプルで同様に測定
\item \textbf{確認}：DN サンプルでは偶数倍音（40, 80\,MHz）が \textbf{消失} しているか？
\end{enumerate}

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!50!black,title=Phase 0 最初の判定]
偶数倍音が DN で消失 → $p = 2$ ミュートの基本メカニズムが動作 → 続行

偶数倍音が DN でも残る → 境界条件が不完全 → サンプル作製を改善
\end{tcolorbox}

\subsubsection{Step 2：温度応答差分法（符号テスト）}

真空エネルギーの「符号」を直接測るのは困難だが、
温度変化に対する共振周波数のドリフト方向が手がかりになる。

\begin{enumerate}
\item DD サンプルを恒温槽に設置
\item 25$^\circ$C → 35$^\circ$C に昇温しながら共振周波数を 1 秒間隔で記録
\item 周波数ドリフト $\Delta f_{\mathrm{DD}}(T)$ を測定
\item DN サンプルで同様に測定 → $\Delta f_{\mathrm{DN}}(T)$
\item 差分 $\delta f(T) = \Delta f_{\mathrm{DN}} - \Delta f_{\mathrm{DD}}$ を計算
\end{enumerate}

\textbf{予測}：
正の真空エネルギー（DN）は負の真空エネルギー（DD）と
\textbf{異なる方向} の周波数シフトを与える。
$\delta f$ の符号が理論の最も基本的なテスト。

\subsubsection{Step 3：88\,$\mu$m 特殊サンプル}

20\,MHz 水晶（厚さ $\sim 83\,\mu$m）はダークエネルギー長
$\ell_\Lambda = 88\,\mu$m に近い。
このサンプルでの DN/DD 差が他の厚さと比べて
異常を示すかどうかを確認。

\subsection{成功判定と Phase 1 への移行}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
結果 & 判定 & 次のアクション \\
\midrule
偶数倍音消失 + $\delta f \neq 0$ & 陽性 & Phase 1 に進む \\
偶数倍音消失 + $\delta f = 0$ & 曖昧 & サンプル改善して再測定 \\
偶数倍音残存 & 陰性 & 境界条件を改善（研磨、接着法変更） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}


%======================================================================
\section{Phase 1：2素数ミュート（182:1 テスト、+¥200,000）}
%======================================================================

\subsection{目的}

$p = 2$ に加えて $p = 3$ もミュートし、
カシミールエネルギー比が 182（オイラー積）か 1/3（モード数）かを判定する。
\textbf{レギュレータ予想の決定的テスト。}

\subsection{追加装置}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!50!black,title=Phase 1 追加部品]
\begin{tabular}{llr}
\toprule
品名 & 入手先 & 価格 \\
\midrule
カスタム積層 BAW 結晶 & NDK or 大学クリーンルーム & ¥150,000 \\
Mo ターゲット（スパッタ用）& Nilaco & ¥20,000 \\
AlN ターゲット（スパッタ用）& Nilaco & ¥20,000 \\
Au ワイヤ（接合用）& Nilaco & ¥5,000 \\
\midrule
\textbf{追加合計} & & \textbf{¥195,000} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{tcolorbox}

\subsection{2素数ミュート結晶の製造}

\subsubsection{Option A：カスタム積層（推奨）}

水晶デバイスメーカー（NDK、TXC、Epson Toyocom 等）に
以下の仕様で特注する：

\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5,colframe=yellow!50!black,title=特注仕様]
\begin{itemize}
\item 全厚：142.5\,$\mu$m（AT-cut 水晶、20\,MHz 基本波）
\item 内部構造：3 層の水晶（各 47.5\,$\mu$m）を
  Mo/AlN Bragg スタック（5 ペア、計 500\,nm）で接合
\item Bragg スタック位置：底面から 47.5\,$\mu$m（$L/3$）と
  95.0\,$\mu$m（$2L/3$）
\item 上面：電極付き、自由端（Neumann）
\item 底面：電極付き、基板接着予定（Dirichlet）
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\subsubsection{Option B：大学クリーンルームでの自作}

\begin{enumerate}
\item 水晶ウェハを研磨して 47.5\,$\mu$m 厚のブランク 3 枚を作製
\item 各ブランクの片面に Mo/AlN を RF スパッタで交互成膜（5 ペア）
\item 3 枚を Au-Au thermocompression bonding で接合
\item ダイシングで個片化
\item 上面を自由端、底面をタングステン板にエポキシ接着
\end{enumerate}

\subsection{測定手順}

\begin{enumerate}
\item Phase 0 と同じ nanoVNA で共振スペクトルを測定
\item \textbf{確認}：3 の倍数の倍音（3$f_0$, 9$f_0$, 15$f_0$, ...）が
  消失しているか？
\item DD、DN（$p=2$のみ）、DN+Bragg（$p=2,3$）の 3 サンプルで
  温度応答差分法を実施
\item カシミール応答の比を算出：
  $R = |\delta f_{\neg 2,3}| / |\delta f_{\mathrm{DD}}|$
\end{enumerate}

\subsection{182 と 1/3 の理論的根拠}

2つの予測値はどちらも数学的に厳密だが、異なる物理的仮定に基づく。

\subsubsection{182 の由来（ゼータ正則化）}

Euler 積の恒等式（厳密）：
\begin{equation}
  \zeta_{\neg\{2,3\}}(-3) = (1 - 2^3)(1 - 3^3) \times \zeta(-3)
  = (-7)(-26) \times \frac{1}{120} = \frac{182}{120}
\end{equation}

比：$|\zeta_{\neg\{2,3\}}(-3)| / |\zeta(-3)| = 182$。
これは inclusion-exclusion（包除原理）と完全に一致する：
$\sum_{gcd(n,6)=1} n^{-s} = (1-2^{-s})(1-3^{-s})\zeta(s)$。

\subsubsection{1/3 の由来（カットオフ正則化）}

カットオフ $N$ までのモードの $n^3$ 和の比（厳密）：
\begin{equation}
  \frac{\sum_{n \leq N,\; \gcd(n,6)=1} n^3}{\sum_{n=1}^N n^3}
  \xrightarrow{N \to \infty}
  \Bigl(1 - \tfrac{1}{2}\Bigr)\Bigl(1 - \tfrac{1}{3}\Bigr) = \frac{1}{3}
\end{equation}

数値検証：$N = 10000$ で比 $= 0.3331 \approx 1/3$。

\subsubsection{なぜ 546 倍の差が生じるか}

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
& カットオフ & ゼータ \\
\midrule
Euler 因子の評価点 & $p^0 = 1$ & $p^3$（$s = -3$ での解析接続） \\
$p = 2$ の寄与 & $1 - 1/2 = 1/2$ & $1 - 8 = -7$ \\
$p = 3$ の寄与 & $1 - 1/3 = 2/3$ & $1 - 27 = -26$ \\
積 & $1/3$ & $182$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

カットオフ正則化は算術構造を「見ない」（各モードを滑らかに扱う）。
ゼータ正則化は解析接続を通じて Euler 因子 $(1-p^{-s})$ の $s=-3$ での値を「感じる」。
\textbf{どちらが物理的に正しいかは実験でのみ判定できる}（レギュレータ予想）。

\subsubsection{実測上の注意}

実験で直接測定するのは「カシミールエネルギーの比」ではなく、
共振周波数の温度応答差分 $\delta f$ の比である。
$\delta f$ はカシミール寄与のほか、熱膨張・弾性定数変化・電極質量効果を含む。
系統誤差を 1 桁以内に抑えれば、182 と 1/3（546 倍の差 $= 2.7$ 桁）は
十分に区別可能である。

\subsection{判定基準}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=red!60!black,title=★ THE DECISIVE TEST ★]
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
$R$ の値 & 解釈 & 次のアクション \\
\midrule
$R \approx 182$ ($\pm 50\%$) & オイラー積は物理的 & \textbf{追加測定 → Phase 2} \\
$R \approx 0.33$ ($\pm 50\%$) & モード数効果のみ & 理論棄却、中止 \\
中間値 & バンドギャップ漏れ？ & Bragg 改善して再測定 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\textbf{このテストがプログラム全体の GO/STOP を決める。}
\end{tcolorbox}

\subsection{Phase 1 追加測定：安全性チェック（$R = 182$ の場合のみ）}

$R = 182$ が確認された場合、Euler 積増幅が物理的に機能することが分かる。
しかし、これは同時に「結合定数が変化するリスク」も物理的である可能性を意味する。
Phase 3 に進むための安全性を確認するため、以下の追加測定を行う：

\begin{enumerate}
\item \textbf{音速測定}：2素数ミュート結晶内での音波伝搬速度を精密測定。
  音速は弾性定数に依存し、弾性定数は QCD の結合定数 $\alpha_s$ に
  間接的に依存する。ミュート前後で音速が変化すれば、結合定数が変わっている証拠。

\item \textbf{誘電率測定}：同結晶のインピーダンスを nanoVNA で精密測定。
  誘電率は微細構造定数 $\alpha$ に依存する。
  変化があれば電磁気的な結合定数が影響を受けている証拠。

\item \textbf{Q 値比較}：DD, DN, DN+Bragg の各サンプルで
  共振の Q 値（鋭さ）を比較。Q 値の異常な変化は
  モード構造以外の物理（結合定数変化）が関与している証拠。
\end{enumerate}

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!60!black,title=理想的な結果]
$R = 182$（Euler 積は物理的）\textbf{かつ} 音速・誘電率・Q値が不変（安全）。

これは「真空エネルギーには Euler 積が効くが、結合定数には効かない」ことを意味し、
\textbf{IR/UV 分離が成立している}ことの実験的証拠。

→ Euler 積増幅は安全に使える → Phase 3 が GO。
\end{tcolorbox}


%======================================================================
\section{Phase 2：$\pi$-接合カシミール符号反転（+¥300,000）}
%======================================================================

\subsection{目的}

$\pi$-Josephson 接合で境界を構成したキャビティで、
カシミール力の \textbf{符号が反転}（引力→斥力）することを検証する。
これは $-\zeta(t)$ 真空の直接テスト。

\subsection{追加装置}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!50!black,title=Phase 2 追加部品]
\begin{tabular}{llr}
\toprule
品名 & 入手先 & 価格 \\
\midrule
Nb/CuNi/Nb $\pi$-接合薄膜基板 & STAR Cryoelectronics or 共同研究先 & ¥150,000 \\
液体ヘリウム or 小型クライオスタット & 大学共用設備 & (¥0--100,000) \\
低温用 SMA ケーブル & Lake Shore / Digi-Key & ¥30,000 \\
磁気シールド缶 & Amuneal & ¥20,000 \\
\midrule
\textbf{追加合計} & & \textbf{¥200,000--300,000} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{tcolorbox}

\subsection{$\pi$-Josephson 接合の背景}

$\pi$-接合は、超伝導体/強磁性体/超伝導体（SFS）構造で実現される。
Ryazanov ら（2001）により初めて実証。
接合を流れる超伝導電流のフェーズが通常の 0 ではなく $\pi$ にシフト：
\begin{equation}
  I_s = I_c \sin(\phi + \pi) = -I_c \sin\phi
\end{equation}

この $\pi$ シフトが、接合に接する全てのモードに $\pi$ 位相を付与する。

\subsection{サンプル構成}

\begin{verbatim}
  ┌─────────────────────────┐
  │  Nb 上部電極 (150 nm)    │ ← 通常の超伝導体
  ├─────────────────────────┤
  │  CuNi 強磁性層 (1-3 nm)  │ ← π-シフトの源
  ├─────────────────────────┤
  │  Nb 下部電極 (150 nm)    │ ← 通常の超伝導体
  ├─────────────────────────┤
  │  SiO₂ 絶縁層             │
  ├─────────────────────────┤
  │  Si 基板                 │
  └─────────────────────────┘
\end{verbatim}

上部 Nb 電極の上に \textbf{水晶ブランクを載せる}（接着 or 自重）。
これにより水晶キャビティの底面が $\pi$-接合面になる。
上面は自由端（N）。

\subsection{測定手順}

\begin{enumerate}
\item サンプルを 4\,K 以下に冷却（$\pi$-接合の臨界温度以下）
\item nanoVNA で共振スペクトルを測定（低温用プローブ使用）
\item \textbf{同一水晶} について：
  \begin{itemize}
  \item $T > T_c$（常伝導状態）：$\pi$ シフトなし → 通常の DD/DN 応答
  \item $T < T_c$（超伝導状態）：$\pi$ シフトあり → $-\zeta(t)$ 応答
  \end{itemize}
\item 超伝導転移前後での周波数シフトの \textbf{符号} を比較
\end{enumerate}

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!50!black,title=Phase 2 の美しさ]
同一サンプルの \textbf{温度スイープだけ} で、
通常真空（$T > T_c$）と $\pi$真空（$T < T_c$）を切り替えられる。
系統誤差が大幅に低減される。
\end{tcolorbox}

\subsection{判定基準}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
観測 & 解釈 & 意味 \\
\midrule
$T_c$ 前後で $\delta f$ 符号反転 & $-\zeta(t)$ 真空が実現 & \textbf{反重力理論を支持} \\
$\delta f$ 符号変化なし & $\pi$ 位相が真空に影響せず & 理論は不正確 \\
$\delta f$ がゼロ & 効果が検出限界以下 & 改善して再測定 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}


%======================================================================
\section{旧 Phase 3：廃止（14素数ミュートによる直接重力測定）}
%======================================================================

\begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=red!60!black,title=★ 廃止通知 ★]
\textbf{本セクションは 2026 年 4 月に廃止された。}
当初の Phase 3 計画（14素数ミュートで $10^{48}$ 倍のオイラー積増幅を用いた
直接重力測定）は、数値監査
\texttt{numerics/over\_muting\_danger\_audit.py} および
\texttt{numerics/safe\_amplification\_ideas.py} により
以下の理由で否定された：
\begin{itemize}
\item $|S|\geq 4$ でタウレプトン $g-2$ 補正が $10^{18}$ 倍に発散
  → 第三世代物理が破壊される
\item DCE（動的カシミール）による増幅は成立しない
  （\texttt{numerics/dce\_prime\_muting.py}）
\item Euler 積増幅の安全性ジレンマは未解決のまま残る
\end{itemize}

\textbf{代替経路}：$|S|=\{2\}$ のまま有効スペクトル次元 $d_{\mathrm{eff}}$
を上げる Axis A トラック（Phase A1--A4）を新設。
Phase 2 と統合した Phase F で $\sim 1.7$\,N の斥力を直接観測する
（詳細は次々節以降および
\texttt{casimir\_amplifier\_material\_design\_ja.pdf}）。
\end{tcolorbox}

参考のため、旧 Phase 3 の記録を以下に残すが、
\textbf{実施してはならない}。
新しいロードマップに従うこと。

\subsection{旧目的（参考記録）}

$\pi$-接合キャビティが周囲のテスト質量に及ぼす
重力の \textbf{符号} を直接測定する。
$G_{\mathrm{eff}} = -G$ なら斥力が検出されるはず。

\subsection{旧追加装置（参考記録）}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!50!black,title=Phase 3 追加部品（廃止）]
\begin{tabular}{llr}
\toprule
品名 & 入手先 & 価格 \\
\midrule
ねじり天秤キット（タングステン線 25\,$\mu$m） & 自作 or Pasco & ¥50,000 \\
レーザー変位計（nm 精度） & Keyence or 中古 & ¥200,000 \\
真空チャンバー & 自作 or 中古 & ¥100,000 \\
振動除去台 & 自作（砂箱+ゴム脚） & ¥10,000 \\
$\pi$-接合キャビティ（Phase 2 と同型、大面積版） & 共同研究 & ¥100,000 \\
\midrule
\textbf{追加合計} & & \textbf{¥460,000} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{tcolorbox}

\subsection{実験構成}

\begin{verbatim}
  真空チャンバー内：

        レーザー
          │
          ▼
  ┌───────┤───────┐
  │   ねじり天秤   │ ← タングステン線で吊った棒
  │  ┌──┐    ┌──┐│
  │  │M1│    │M2││ ← テスト質量（真鍮球）
  │  └──┘    └──┘│
  └───────────────┘
        ↑
  ┌─────┴─────┐
  │ π-接合     │ ← 冷却された π-キャビティ
  │ キャビティ  │    (4K クライオスタット内)
  └───────────┘
\end{verbatim}

\subsection{測定手順}

\begin{enumerate}
\item ねじり天秤を真空チャンバー内に設置（残圧 $< 10^{-3}$\,Pa）
\item キャリブレーション：既知質量での引力応答を測定し、$G$ を較正
\item $\pi$-接合キャビティを $T > T_c$（常伝導）で天秤近傍に配置
  → 通常の引力応答を記録（ベースライン）
\item $\pi$-接合キャビティを $T < T_c$（超伝導、$\pi$シフト ON）に冷却
  → 重力応答の \textbf{変化} を記録
\item $T$ を上下させてサイクルを繰り返し（$> 10$ 回）
\item $T_c$ 前後での力の変化 $\Delta F$ の符号と大きさを統計処理
\end{enumerate}

\subsection{予想される信号レベル}

$\pi$-接合キャビティ内のカシミールエネルギー密度：
\begin{equation}
  \rho_{\mathrm{Cas}} \sim \frac{\pi^2 \hbar c}{720\,d^4}
  \sim 10^{-12}\;\mathrm{J/m^3} \quad (d = 83\,\mu\mathrm{m})
\end{equation}

キャビティ質量 $M \sim 10^{-4}$\,kg に対し、
カシミールエネルギーの割合：
$\rho_{\mathrm{Cas}} V / (Mc^2) \sim 10^{-34}$。
Eöt-Wash 精度（$10^{-13}$）に 21 桁不足。

\subsection{体積スケーリングでは解決できない}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=red!50!black,title=重要な計算結果]
$N$ 枚のキャビティを積層しても、面積 $A$ を広げても：
\begin{equation}
  \frac{\Delta M}{M_{\mathrm{bulk}}}
  = \frac{\hbar \pi^2}{720\,c\,\rho_{\mathrm{mat}}\,d^3(d + t_{\mathrm{wall}})}
\end{equation}
は $N$ と $A$ に \textbf{依存しない}。ギャップ $d$ のみで決まる。

分子（カシミール）と分母（バルク質量）が同じ比率で増えるため、
体積を増やしても比は改善しない。
\end{tcolorbox}

ナノギャップ（$d = 1$\,nm）でも：
Nb 壁で $\Delta M/M \sim 10^{-15}$、
グラフェン（最軽量、$\pi$-Berry位相あり）で $\sim 10^{-12}$。
\textbf{比は良いが、絶対力が不足}
（1\,cm$^2$ グラフェンからの異常重力 $\sim 10^{-28}$\,N、
検出限界 $10^{-14}$\,N に 14 桁不足）。
必要面積：$\sim 10^9$\,m$^2$（$\sim 1000$\,km$^2$）→ 非現実的。

\subsection{Euler 積増幅の安全性ジレンマ}

\begin{tcolorbox}[colback=yellow!5,colframe=yellow!60!black,title=★ 核心的ジレンマ ★]
\textbf{Euler 積増幅（14素数で $10^{48}$ 倍）は Phase 3 を可能にするが、
安全性問題がある。}

BC 系の予測：Euler 因子の除去は L 関数値を変える
→ 結合定数（$\alpha_s$, $\theta_W$）が変化する可能性。

標準 QFT の予測：局所的モード除去は IR 効果
→ 結合定数（UV 的量）は不変。

\textbf{この2つは矛盾しており、どちらが正しいか不明。}
\end{tcolorbox}

Phase 1 の結果は3つのシナリオに分岐する：

\subsubsection{シナリオ A：$R = 182$（Euler 積は物理的）}

Euler 積増幅は機能する → Phase 3 が原理的に可能。
しかし \textbf{同時に} L 関数値の変化も物理的 → 結合定数が変わるリスク。

この場合、Phase 1 で以下の \textbf{追加測定} を行う：
\begin{itemize}
\item キャビティ内の音速を精密測定（$\alpha_s$ の代理変数）
\item キャビティ内の誘電率を測定（$\alpha$ の代理変数）
\item 2素数ミュート前後で物性値に変化があるか？
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
追加測定の結果 & 意味 & Phase 3 への影響 \\
\midrule
$R = 182$ + 物性値不変 & 増幅あり + 安全 & \textbf{Phase 3 GO} \\
$R = 182$ + 物性値変化 & 増幅あり + 危険 & Phase 3 は要再設計 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{理想的な結果}：$R = 182$（Euler 積は物理的）かつ物性値不変（安全）。
これは「真空エネルギーにはEuler 積が効くが、結合定数には効かない」
ことを意味し、IR/UV 分離が成立していることの実験的証拠となる。

\subsubsection{シナリオ B：$R = 1/3$（モード数のみ）}

Euler 積は数学的のみ → 増幅なし → Phase 3 不可能。
反重力理論全体が棄却。
ただし Phase 0--2 の結果は独立に価値がある（カシミール物理の進展）。

\subsubsection{シナリオ C：$R = 182$ + 物性値変化}

最も困難なケース。増幅は機能するが安全でない。

対処法：
\begin{itemize}
\item 少数素数（$K = 2$ のみ）で Phase 3 を試みる
  → 増幅は 182 倍（$10^{48}$ ではなく）で、信号は弱いが安全性問題は緩い
\item 物性値変化の程度を定量化し、
  許容範囲かどうかを判断（$\alpha_s$ が 1\% 変化なら許容、30\% なら危険）
\item Phase 3 を「短時間パルス」で実施
  → 物性変化が不可逆でないことを確認
\end{itemize}

\subsection{Phase 3 設計（シナリオ A：増幅あり+安全の場合）}

14素数篩 + $\pi$-接合の複合構造：
\begin{itemize}
\item 14 素数で $10^{48}$ 倍増幅
\item $\pi$-接合で符号反転
\item $\rho_{\mathrm{eff}} \sim 10^{-12} \times 10^{48} = 10^{36}$\,J/m$^3$
\item ねじり天秤で十分検出可能
\end{itemize}

\subsection{旧 Phase 2 最終テスト論（参考記録）}

\begin{tcolorbox}[colback=gray!5,colframe=gray!50!black,title=廃止前の判断（参考）]
当初の判断では Phase 3 が全シナリオで困難であったため、
Phase 2（$\pi$-接合カシミール符号反転）を事実上の最終テストとしていた。

\textbf{更新後の判断}：Axis A トラック（Phase A1--A4）を新設した今、
Phase F で Phase 2 と A4 を統合することで、
$|S|=\{2\}$ の安全範囲内で巨視的反重力の直接観測が可能になった。
Phase 2 は最終テストではなく、Phase F への前段となる。
\end{tcolorbox}

%======================================================================
\section{Phase A：Axis A スペクトル次元ブーストトラック（新設）}
\label{sec:phase_A}
%======================================================================

\subsection{目的と位置づけ}

$S=\{2\}$ を維持したまま、有効スペクトル次元
$d_{\mathrm{eff}}$ を $3 \to 5 \to 7$ と段階的に引き上げ、
カシミール斥力を安全に増幅する。4 つの独立機構を
一つずつ検証したあと、Phase F で統合する。
レプトン $g-2$ 補正は $d_{\mathrm{eff}}$ に依存しないので、
第三世代物理への影響はゼロ。

\subsection{Phase A1：SOI フォトニック・エキスパンダー網（\$5k, 3月）}

\textbf{目的}：ランダム正則グラフ上のフォトニック・ネットワークで
熱核スペクトル次元 $d_{\mathrm{eff}} \gtrsim 5$ が出ることを実証する。

\textbf{装置}：
\begin{itemize}
\item SOI ウェハ（220\,nm Si on SiO$_2$）—商用ファウンドリ委託
\item リング共振器アレイ（$Q \sim 10^5$、6 正則接続）
\item 方向性結合器（長距離カプラ、Ramanujan 構造）
\item 熱光学位相シフタ
\end{itemize}

\textbf{測定}：可変波長レーザーで透過スペクトルを取得し、
共振モードの統計から熱核 $K(t) = \sum e^{-t\lambda_i}$ を再構成。
$d_{\mathrm{eff}}(t) = 2t\,\langle\lambda\rangle_t$ をプロットし、
プラトー値を確認。数値予測は
$d_{\mathrm{eff}} \approx 5$（\texttt{numerics/spectral\_dim\_boost\_methods.py} 参照）。

\textbf{判定}：$d_{\mathrm{eff}} > 4$ が観測されれば Phase A2 へ進む。

\subsection{Phase A2：Au/Al$_2$O$_3$ HMM 多層結合（+\$15k, 6月）}

\textbf{目的}：ハイパボリック・メタマテリアル（機構A）を A1 の SOI 網に
結合し、HMM カシミール増強（実測 $5$--$10\times$、Cysne 2014 等）を
プライムミュート環境で再現する。

\textbf{装置追加}：
\begin{itemize}
\item Au 10\,nm / Al$_2$O$_3$ 10\,nm × 20 周期、ALD 堆積
\item 動作波長 800--1500\,nm
\item カシミール力計測系（原子間力顕微鏡ベース）
\end{itemize}

\textbf{判定}：HMM あり/なしで $\sim 2\times$ の力の比を確認。

\subsection{Phase A3：ITO 時間結晶変調層追加（+\$30k, 9月）}

\textbf{目的}：時間周期的誘電率変調 $\varepsilon(t)$ により
$d_{\mathrm{eff}}$ に時間方向を加え、さらに $2.1\times$ の増幅を重ねる。

\textbf{装置追加}：
\begin{itemize}
\item ITO 薄膜（光通信波長域で強い非線形性）
\item fs 級ポンプレーザー（繰返し 10\,GHz 以上）
\item ロックイン検出系（変調周期同期）
\end{itemize}

\textbf{判定}：時間変調 on/off で $\sim 2\times$ の差を観測。

\subsection{Phase A4：Nb 双曲 QED 格子統合（+\$250k, 12月）}

\textbf{目的}：Kollar et al.\ (Nature 571, 2019) 型の $\{7,3\}$ 双曲
サーキット QED を最下層に追加し、$d_{\mathrm{eff}} \to 6$--$10$ へ。

\textbf{装置追加}：
\begin{itemize}
\item Nb/サファイア基板、超伝導共振器アレイ
\item 希釈冷凍機（30\,mK）
\item マイクロ波読出し系（\$50k）
\end{itemize}

\textbf{判定}：4層スタック全体で総増幅 $\sim 187\times$
（$d_{\mathrm{eff}} \approx 7$ 相当）を達成。

\subsection{Phase A トラックの総増幅}

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
段階 & 個別増幅 & 累積 \\
\midrule
A1（SOI Expander）        & $\times 4.7$ & $4.7\times$ \\
A2（HMM 20周期）          & $\times 2.1$ & $9.9\times$ \\
A3（時間結晶）             & $\times 2.1$ & $20.7\times$ \\
A4（双曲 QED）             & $\times 9$   & $\sim 187\times$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

これはスペクトル次元加法定理（\texttt{safe\_amplification\_ideas.py}）に
従う独立機構の積であり、原理上の不確実性は最小である。

%======================================================================
\section{Phase F：Phase 2 + A4 統合、巨視的浮揚（+¥100k, 3月）}
\label{sec:phase_F}
%======================================================================

\subsection{目的}

Phase 2（$\pi$-接合カシミール符号反転）と Phase A4（4層スペクトル次元
ブースト）を統合し、$S=\{2\}$ 単独ミュートの安全範囲内で
100\,nm 間隙における斥力 $\sim 1.7$\,N（重力の $7\times 10^5$ 倍）を
直接観測する。

\subsection{装置構成}

4 層カシミール増幅器（L1--L4）の底面を Phase 2 の $\pi$-接合基板に
置き換える：
\begin{itemize}
\item L1（上電極）：Au/Al$_2$O$_3$ HMM 多層
\item L2（中央）：SOI フォトニック・エキスパンダー網
\item L3（変調）：ITO 時間変調層
\item L4（下電極、\textbf{Phase 2 統合}）：Nb/CuNi/Nb $\pi$-Josephson
  基板上の双曲 QED 格子
\end{itemize}

$T_c$（Nb: 9.3\,K）を境に下電極の Berry 位相が $\pi$ にスイッチする
ことで、積み上げた増幅を斥力方向に整列させる。

\subsection{測定}

シリコン薄板（1\,cm$^2$ × 1\,$\mu$m、質量 0.23\,$\mu$g）を
キャビティ上部に配置：
\begin{enumerate}
\item $T > T_c$（ベースライン）：通常カシミール引力による吸着
\item $T < T_c$ に冷却：Berry $\pi$ 位相 + 4層増幅が発動
\item 斥力 $\sim 1.7$\,N で板が浮揚（動画記録）
\item 板の位置 vs 温度を上下掃引しヒステリシスを確認
\end{enumerate}

\subsection{判定}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
観測結果 & 意味 & 次のアクション \\
\midrule
$T_c$ で板が浮揚 & $S=\{2\}$ 安全範囲での反重力実証 & \textbf{論文→Nature} \\
力の符号反転のみ（浮揚なし） & 増幅不足、L 層追加が必要 & A5（追加スタック） \\
変化なし & スタック理論の否定 & 各層を単独で再検査 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{なぜ Phase F が旧 Phase 3 より安全か}

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!60!black,title=安全性の比較]
\begin{tabular}{lll}
\toprule
項目 & 旧 Phase 3 & 新 Phase F \\
\midrule
素数ミュート集合 & $|S|=14$（危険） & $|S|=\{2\}$（安全） \\
タウ $g-2$ 補正増幅 & $\sim 10^{18}$ 倍 & $1\times$（不変） \\
結合定数 $\alpha_s$ 変化 & 未解決ジレンマ & 理論上不変 \\
第三世代物理 & 破壊リスクあり & 完全保存 \\
体積スケーリング問題 & 解決不能 & スペクトル次元で回避 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{tcolorbox}

Phase F は、$|S|$ を増やさずに $d_{\mathrm{eff}}$ を増やすことで
カシミール斥力を桁違いに増幅する。これは第三世代破壊なしに
巨視的反重力に到達する唯一既知の経路である。


%======================================================================
\section{タイムラインと依存関係}
%======================================================================

\textbf{並列進行版タイムライン（2026年4月更新）：}

\begin{verbatim}
トラックA（オイラー積検証）            トラックB（Axis A 次元ブースト）
───────────────────────────────    ──────────────────────────────
2026 Q2: Phase P (Berry π) $180     2026 Q2-Q3: Phase A1 (SOI) $5k
         Phase 0 (DN/DD) ¥130k
         Phase 0.5 (統合) $10k
           ↓ 陽性？                          ↓ d_eff > 4？
2026 Q3-Q4: Phase 1 (182:1) +¥200k  2026 Q3-Q4: Phase A2 (HMM) +$15k
           ↓ R = 182？                       ↓ HMM 増強？
2027 H1: Phase 2 (π-接合) +¥300k    2027 H1: Phase A3 (時間結晶) +$30k
           ↓ 符号反転？                      ↓ 変調効果？
                                     2027 H2: Phase A4 (双曲 QED) +$250k
                                            ↓ 187x 達成？
                        ─────────────────┐
2027 Q4 / 2028 Q1: Phase F (統合)       │
                   Phase 2 ⊕ A4          │
                   +¥100k                │
                     ↓                   │
                   巨視的浮揚             │
                     ↓                   │
                   論文→Nature           │
\end{verbatim}

旧 Phase 3（14素数ミュート）は廃止されたので、
新ロードマップには登場しない。

\begin{center}
\begin{tabular}{lp{5cm}l}
\toprule
Phase & 結果 & 次のアクション \\
\midrule
P 陽性 & Berry $\pi$ 位相跳躍検出 & 0.5 へ並列進行 \\
0 陽性 & 偶数倍音消失 + $\delta f$ 符号検出 & Phase 1 に進む \\
0 陰性 & 効果なし & サンプル改善 \\
\midrule
1: $R = 182$ + 物性不変 & Euler 積は物理的 + 安全 & \textbf{Phase 2 へ} \\
1: $R = 182$ + 物性変化 & Euler 積は物理的 + 要検証 & Phase 2（$|S|$ は増やさない） \\
1: $R = 1/3$ & Euler 積は数学のみ & \textbf{理論棄却、トラックA 中止} \\
\midrule
2 符号反転 & $-\zeta(t)$ 真空の実証 & \textbf{Phase F（統合）準備} \\
2 変化なし & $\pi$ 位相は重力に効かない & A4 単独で Phase F を試す \\
\midrule
A1: $d_{\mathrm{eff}} > 4$ & Expander 機構成立 & A2 へ進む \\
A2: HMM 増強 $\sim 2\times$ & 機構A成立 & A3 へ進む \\
A3: 時間変調 $\sim 2\times$ & 機構D成立 & A4 へ進む \\
A4: 187$\times$ 達成 & 4層スタック成立 & Phase F 統合 \\
\midrule
F 浮揚観測 & 安全範囲での反重力実証 & \textbf{論文 → Nature} \\
F 失敗 & 増幅不足 or 整列失敗 & 各層を再検証 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}


%======================================================================
\section{安全性}
%======================================================================

\begin{tcolorbox}[colback=gray!10,colframe=gray!50!black,title=安全上の注意]
\begin{itemize}
\item Phase 0--1：水晶振動子と電子測定器のみ。特別な安全対策は不要。
  一般的な電子工作の安全基準に従う。
\item Phase 2：液体ヘリウム/窒素を使用する場合は低温安全（凍傷、酸欠）に注意。
  Nb スパッタ成膜時はクリーンルーム安全基準に従う。
\item Phase 3：真空チャンバー使用時は破裂リスクに注意。
  レーザー使用時はクラス 3 以上の場合アイプロテクション着用。
\item いずれの Phase でも、理論が予測する
  「反重力」のエネルギーは極めて微弱であり、
  \textbf{実験者への物理的危険はない}。
\end{itemize}
\end{tcolorbox}


%======================================================================
\section{論文パイプライン}
%======================================================================

\begin{enumerate}
\item \textbf{Phase P 成功}：``Bulk Berry phase $\pi$ in 3D phononic crystal''
  → Physical Review Letters

\item \textbf{Phase 0 成功}：``DN boundary detection in BAW crystal''
  → Applied Physics Letters or Phys.\ Rev.\ B

\item \textbf{Phase 1 成功}：``Euler product amplification of Casimir energy
  in 2-prime-sieved acoustic cavity''
  → Physical Review Letters

\item \textbf{Phase 2 成功}：``Casimir sign reversal in $\pi$-Josephson
  junction cavity: evidence for fermionic vacuum''
  → Physical Review Letters or Nature Physics

\item \textbf{Phase A1--A4 成功}：``Spectral dimension engineering for safe
  Casimir amplification: a 4-layer hyperbolic stack''
  → Nature Photonics

\item \textbf{Phase F 成功}：``Macroscopic levitation via single-prime muting
  and $d_{\mathrm{eff}}$-enhanced Casimir repulsion''
  → Nature
\end{enumerate}

\textit{（旧 Phase 3 の論文計画 ``Gravitational sign anomaly near $\pi$-Berry
phase material'' は廃止。14素数ミュートを前提としていたため。）}


%======================================================================
\section{CM/Monster 理論からの新しい検証可能予測}
%======================================================================

BC 系を Connes-Marcolli（CM）系に拡張し、Moonshine（Monster 群）に接続すると、
静的な予測（$\Omega_\Lambda = 2\pi/9$）が\textbf{動的な宇宙論}に拡張される。
これにより、以下の新しい検証可能予測が生まれる。

\subsection{$j$ 関数から結合定数（既に高精度で一致）}

\begin{center}
\begin{tabular}{llrl}
\toprule
物理量 & 公式 & 予測値 & 誤差 \\
\midrule
$\Omega_\Lambda$ & $2\pi/9$ & 0.698 & 2.0\% \\
$\alpha_{\mathrm{EM}}$ & $4\pi/j(i) = 4\pi/1728$ & $1/137.5$ & \textbf{0.3\%} \\
$\sin^2\theta_W$ & $375/(512\pi)$ & 0.233 & \textbf{0.8\%} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

$\alpha_{\mathrm{EM}}$ と $\sin^2\theta_W$ は $j$ 関数の CM 点での値
（$j(i) = 1728$, $j(\sqrt{-7}) = -3375$）から、
\textbf{自由パラメータなし}で得られる。

\subsection{モジュラー・クインテッセンス（新規・検証可能）}

Monster CFT のパラメータ $\tau$ を動的場に昇格：
$V(\tau) = F(j(\tau))$（モジュラー不変）。

\textbf{新予測}：
\begin{enumerate}
\item \textbf{$w(z)$ の予測}：モジュラーポテンシャルから。
  1パラメータ（$\tau_0$）で $w(z)$ 関数全体を決定。
  $w_0 w_a$ CDM（2パラメータ）よりも制約的。
  → \textbf{DESI Y3 (2027) / Euclid (2028) で検証}。

\item \textbf{$\Delta\alpha/\alpha = 0$ at all $z$}：
  結合定数は $j$ の固定 CM 点で決まるため、赤方偏移によらず不変。
  通常のクインテッセンスモデルでは $\alpha$ が変化しうるが、
  本理論では \textbf{厳密にゼロ}。
  → \textbf{Keck/VLT クェーサー吸収線で検証}。

\item \textbf{de Sitter 終端}：
  $\tau \to \rho$（$j \to 0$）で宇宙は de Sitter 状態に収束。
  → 長期的宇宙論の予測。
\end{enumerate}

\subsection{美しい分離}

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!60!black,title=算術と動力学の分離]
\textbf{結合定数}（$\alpha_{\mathrm{EM}}$, $\sin^2\theta_W$）
$= j$ の固定 CM 点 → 定数（算術的）

\textbf{ダークエネルギー}（$\Omega_\Lambda(z)$, $w(z)$）
$= j$ のモジュラー流 → 時間進化（動力学的）

\textbf{同じ $j$ 関数の、異なる引数。}
\end{tcolorbox}

%======================================================================
\section{重力ダイヤル：連続的 $G$ 制御と具体的装置}
%======================================================================

\subsection{$G_{\mathrm{eff}} = G \cos\varphi$：重力は連続パラメータ}

$\pi$-Berry位相（$\varphi = \pi$）は $G \to -G$ の離散スイッチを与える。
しかしBerry位相は\textbf{連続的に制御可能}であり、$\varphi \in [0, 2\pi]$ の任意の値を取れる。
全モードが位相 $e^{i\varphi}$ を取得すると、スペクトル作用の実部が：
\begin{equation}
  G_{\mathrm{eff}}(\varphi) = G \times \cos\varphi
\end{equation}

\begin{center}
\begin{tabular}{ccll}
\toprule
$\varphi$ & $\cos\varphi$ & $G_{\mathrm{eff}}/G$ & 物理 \\
\midrule
$0$ & $1$ & $+1$ & 通常重力 \\
$\pi/3$ & $1/2$ & $+1/2$ & 半分の重力（FQHE $\nu=1/3$） \\
$\pi/2$ & $0$ & $0$ & \textbf{無重力}（FQHE $\nu=1/2$） \\
$2\pi/3$ & $-1/2$ & $-1/2$ & 半分の反重力 \\
$\pi$ & $-1$ & $-1$ & \textbf{完全反重力}（$\pi$-Berry位相） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{4つの具体的装置}

\subsubsection{装置1：$\pi$-接合反重力プレート（パッシブ、最安）}

\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!60!black,title=推奨装置]
\textbf{Nb/CuNi/Nb $\pi$-ジョセフソン接合}
\begin{itemize}
\item $G_{\mathrm{eff}} = -G$（固定、$\varphi = \pi$）
\item \textbf{パッシブ}：$T_c = 9.3$\,K 以下に冷やすだけ。外部磁場・電圧不要
\item 消費電力：\textbf{0\,W}（Berry位相はトポロジカルに保護）
\item 冷却：パルスチューブ冷凍機（消耗品なし）or 液体He
\item コスト：$\pi$-接合製作 \$1,000--5,000 + 冷凍機 \$30,000
\item \textbf{合計：約 \$40,000（約600万円）}
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\subsubsection{装置2：FQHE 重力ダイヤル（連続制御）}

\textbf{GaAs/AlGaAs 量子井戸}で分数量子ホール効果を実現。
\begin{itemize}
\item 充填率 $\nu = 1/3$ で $\varphi = \pi/3$ → $G_{\mathrm{eff}} = G/2$
\item 充填率 $\nu = 1/2$ で $\varphi = \pi/2$ → $G_{\mathrm{eff}} = 0$
\item 磁場 $B \approx 12$\,T（超伝導マグネット）、温度 50\,mK（希釈冷凍機）
\item コスト：約 \$500,000（大学共用設備なら既にある）
\end{itemize}

\subsubsection{装置3：グラフェン重力ダイヤル（ゲート電圧で制御）}

\textbf{hBN封止グラフェン}：ゲート電圧 $V_g$ で $\nu$（充填率）を変えると
$\varphi$ が連続変化 → \textbf{1つのツマミで $G$ を $+G$ から $-G/2$ まで制御}。
\begin{itemize}
\item ゲートエネルギー：$(1/2)CV^2 \approx 50\,\mu$J（無視可能）
\item 必要磁場：$\sim 12$\,T + 低温（1--10\,K）
\item コスト：\$200,000--600,000
\end{itemize}

\subsubsection{装置4：歪み制御 TI（最安の連続制御）}

\textbf{Bi$_2$Se$_3$ 薄膜}にピエゾアクチュエータで歪みを加える。
\begin{itemize}
\item 歪み 0\%：$\varphi = \pi$ → $G = -G$
\item 歪み 2\%：$\varphi = \pi - 0.2$ → $G \approx -0.98G$
\item 制御範囲は狭い（$-G$ 近傍の $\sim 2\%$）が、応答が $\mu$s と高速
\item 液体窒素温度（77\,K）で動作
\item \textbf{コスト：約 \$15,000（約200万円）}
\end{itemize}

\subsection{Phase 0.5：$\pi$-接合 + BAW の統合実験（推奨）}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=red!60!black,title=★ 最もシンプルな決定的実験 ★]
Phase 0（DN/DD 差分）と Phase 2（$\pi$-接合符号反転）を
\textbf{1つの実験に統合}する。

\textbf{構成}：$\pi$-接合（Nb/CuNi/Nb on Si）の上に BAW 水晶を載せる。

\textbf{手順}：
\begin{enumerate}
\item $T > T_c$ (9.3\,K)：常伝導状態 → 通常の境界 → 共振周波数 $f_1$
\item $T < T_c$ (4.2\,K)：超伝導 + $\pi$位相 → 変化した境界 → 共振周波数 $f_2$
\item 同一サンプルで $T_c$ 前後を繰り返し測定
\end{enumerate}

\textbf{判定}：$f_1 \neq f_2$ → $\pi$-Berry位相が真空モードに影響 → 理論確認

\textbf{コスト}：$\pi$-接合 \$5,000 + He デュワー \$5,000 + nanoVNA（既存）= \textbf{\$10,000}

\textbf{期間}：2ヶ月

\textbf{利点}：
\begin{itemize}
\item Phase 0 より\textbf{安い}（\$10k vs ¥130k）
\item Phase 2 の要素を\textbf{先取り}
\item 同一サンプルの $T_c$ 前後比較 → 系統誤差が大幅に低減
\item 成功すれば重力ダイヤル理論全体の基盤が確認される
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\subsection{6つの重力工学タイプ}

\begin{center}
\begin{tabular}{llp{6cm}}
\toprule
タイプ & 方法 & 応用例 \\
\midrule
1. 離散 & トポロジカル保護（$\pi$-Berry, FQHE） & 反重力シェル、無重力室 \\
2. 連続 & Berry位相ダイヤル（磁場、歪み、電圧） & 重力制御装置 \\
3. 空間的 & 傾斜Berry位相メタマテリアル & 重力レンズ、シールド、トラクタービーム \\
4. 時間的 & 動的切替（$\beta$-pumping） & パルス推進 \\
5. スペクトル的 & 周波数依存Berry位相 & 選択的重力操作 \\
6. Euler積 & 素数選択的位相回転 & 重力キーボード \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

%======================================================================
\section{チェックリスト：今すぐやること}
%======================================================================

\begin{itemize}
\item[$\square$] 秋月電子：20\,MHz 水晶振動子 (HC-49S) $\times 10$ を発注
\item[$\square$] Amazon：nanoVNA V2 Plus4 を発注
\item[$\square$] Digi-Key：SMR/FBAR 評価キットを発注
\item[$\square$] Nilaco：タングステン板 $30\times30\times0.5$\,mm を発注
\item[$\square$] Amazon：Stycast 1266 エポキシを発注
\item[$\square$] ホームセンター：アルミ治具材料を購入
\item[$\square$] 恒温槽材料（発泡スチロール箱+ペルチェ素子）を購入
\item[$\square$] Phase 1 用カスタム結晶について NDK に問い合わせ開始
\item[$\square$] 大学の共用クリーンルーム利用登録（Phase 1--2 用）
\item[$\square$] STAR Cryoelectronics に $\pi$-接合基板の在庫確認（Phase 0.5/2 用）
\item[$\square$] 液体He デュワーのレンタル or 購入見積もり（Phase 0.5 用）
\item[$\square$] Five Constants 論文を arXiv に投稿準備（予測日付の確定）
\end{itemize}

\vspace{1em}
\begin{tcolorbox}[colback=green!5,colframe=green!60!black]
\textbf{最初の一歩}：¥130,000 と 2 ヶ月で Phase 0 が完了する。
その結果が、人類史上初の「反重力物質」への扉を開くか、
あるいは理論を棄却するか、を決める。

どちらの結果も、物理学にとって価値がある。
\end{tcolorbox}

\end{document}
